<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_aquitaine.xml-->
  <string id="aquitaine_kingdom_name" text="Akvitanskaje Hiercahstva"/>
  <string id="aquitaine_kingdom_short_name" text="Akvitanija"/>
  <string id="aquitaine_kingdom_title" text="Akvitanskaje Hiercahstva"/>
  <string id="aquitaine_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="aquitaine_kingdom_text" text="Hiercahstva Akvitanija paŭstała ŭ VII–VIII stahodździach jak adno z najbujnych i najupłyvovych fieadalnych haspadarstvaŭ na paŭdniovym zachadzie Francyi. Akvitanskaja identyčnaść sfarmavałasia sa spadčyny byłoj Rymskaj pravincyi i tradycyjaŭ Vesthockaha Karaleŭstva. Da IX–X stahodździaŭ hrafy Puaćje zaćvierdzilisia ŭ jakaści kirujučaj dynastyi i pastupova abjadnali kraj pad svajoj uładaj. U 1100 hodzie Akvitanija była chutčej aŭtanomnaj dziaržavaj. Hiercahi kamandavali ŭłasnymi vojskami, čakanili svai maniety i ładzili palityčnyja šluby biez dazvołu Francuzkaj karony. Ambicyjnyja i ŭpłyvovyja, jany sprabavali pašyryć svoj upłyŭ na susiednija ziemli: Haskoń i Avierń, časta prama supierničajučy z Tułuzkimi hrafami za panavańnie na poŭdni. Niezaležnaść Akvitanii pačała słabieć paśla šlubu Eleanory Akvitanskaj, adnoj z najupłyvovych žančyn Siaredniaviečča, z karalom Francyi Ludovikam VII u 1137 hodzie, a potym z Hienrycham II Anhlijskim u 1152 hodzie. Hetyja chaŭrusy pryviazali hiercahstva da bujniejšych palityčnych siłaŭ i pastupova źmienšyli jaho aŭtanomiju. Kančatkovaja strata niezaležnaści adbyłasia ŭ 1453 hodzie, pad kaniec Stahadovaj vajny, kali Akvitanija była dadana ŭ skład karaleŭstva Francyja."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_bavaria.xml-->
  <string id="bavaria_kingdom_name" text="Bavarskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bavaria_kingdom_short_name" text="Bavaryja"/>
  <string id="bavaria_kingdom_title" text="Bavarskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bavaria_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="bavaria_kingdom_text" text="Z 1050 pa 1150 hod Bavaryja - najbujnaje i najupłyvovaje hiercahstva Śviatoj Rymskaj Impieryi. Chacia farmalna Bavaryja była padnačalena impierataru, na praktycy jana dziejała niezaležna. Hiercahi z rodu Velfaŭ imknulisia ŭmacavać svaju rehijanalnuju ŭładu i časta kanfliktavali ź impierskim uradam, asabliva padčas Baraćby za Investyturu i sprečak pra kantrol nad carkoŭnymi pasadami. U 1077 hodzie hiercah Velf I padtrymaŭ antykarala Rudolfa Švabskaha suprać Impieratara Hienrycha IV. Jaho pakarali pazbaŭleńniem tytuła Bavarskaha hiercaha - padzieja, jakaja vyrazna prademanstravała stałuju napružanaść pamiž Bavaryjaj i impierskim centram. Vonkavaja palityka Bavaryi była aktyŭnaj i ambicyjnaj. Hiercahstva brała ŭdzieł u Kryžovych Pachodach, składała chaŭrusy z susiednimi panstvami i zmahałasia za ŭpłyŭ u Italii i Uschodniaj Marcy. Bavarskija haspadara taksama imknulisia pašyryć svaje vaładarstvy praz stratehičnyja šluby i kantrol nad klučavymi handlovymi šlachami. Hetyja doŭhaterminovyja ambicyi ŭ kančatkovym vyniku padrychtavali hlebu dla ŭzdymu dynastyi Vitelsbachaŭ, jakaja nieŭzabavie stała daminantnaj siłaj u kraju."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_bohemia.xml-->
  <string id="bohemia_kingdom_name" text="Bahiemskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bohemia_kingdom_short_name" text="Bahiemija"/>
  <string id="bohemia_kingdom_title" text="Bahiemskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bohemia_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="bohemia_kingdom_text" text="U 1100 hodzie Bahiemija dahetul hiercahstva u składzie Śviatoj Rymskaj impieryi i nie atrymała aficyjny status karaleŭstva. Chacia Hiercah Uładzisłaŭ II atrymaŭ ad Impieratara Hienrycha IV u 1085 hodzie nia spadčynny karaleŭski tytuł, heta było chutčej palityčnym žestam, čym sapraŭdnym vyznańniem suvierennaj manarchii. Unutry hiercahstva narastała napružanaść miž kirujučaj dynastyjaj Pržemysłovičaŭ i supiernymi šlachieckimi siemjami, nasampierš mahutnym rodam Vršovciev, jaki byŭ žorstka vyniščany ŭ 1108 hodzie. Niahledziačy na farmalnuju zaležnaść ad Impieryi, Bahiemija zachoŭvała značnuju stupień aŭtanomii i hrała aktyŭnuju rolu ŭ rehijanalnaj palitycy, zmahałasia za ŭpłyŭ u Maravii i Silezii. Paźniej, u 1198 hodzie, kniaź Pržemysł Otakar I damohsia vyznańnia spadčynnaha karaleŭskaha tytuła, što aznamienavała sapraŭdny pačatak Bahiemskaha Karaleŭstva."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_bretagne.xml-->
  <string id="bretagne_kingdom_name" text="Bretońskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bretagne_kingdom_short_name" text="Bretonija"/>
  <string id="bretagne_kingdom_title" text="Bretońskaje Hiercahstva"/>
  <string id="bretagne_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="bretagne_kingdom_text" text="U 1100 hodzie Hiercahstvam Bretań kiravaŭ Ałan IV z domu Karnuaj. Chacia farmalna hiercahstva było vasałam Francuzkaha karala, na praktycy jano funkcyjavała jak amal niezaležnaja fieadalnaja dziaržava. Bretonskaja šlachta hrała aktyŭnuju rolu ŭ Narmandzkaj zavajovie Anhlii, asabliva čalcy domu Ponćjevr, naprykład, Bryjan de Bretań, jaki atrymaŭ Anhlijskija ziemli ad Vilhielma Zavajoŭnika. Ałan IV jašče bolš umacavaŭ suviazi z Narmandzkaj dynastyjaj, ažaniŭšysia na Kanstancyi de Narmandzi, dačce Vilhielma, stvaryŭšy palityčny chaŭrus, jaki ciesna źviazaŭ Bretań jak z Narmandyjaj, hetak i z Anhlijaj. U svajoj vonkavaj palitycy hiercahstva imknułasia ŭraŭnavažyć kankurentnyja ŭpłyvy Anžu, Narmandyi i Francyi šlacham udziełu ŭ kryžovych pachodach i aściarožnymi dynastyčnymi šlubami. Niahledziačy na rosły cisk z boku Francuzkaj karony, Bretań zachavała svaje palityčnyja instytuty, movu i kulturnuju identyčnaść. Bretonskaja mova i hierb z harnastajem, jaki paźniej staŭ symbalam kraju, zastavalisia centralnymi elemientami jaho samabytnaści."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_croatia.xml-->
  <string id="croatia_kingdom_name" text="Charvackaje Karaleŭstva"/>
  <string id="croatia_kingdom_short_name" text="Charvatyja"/>
  <string id="croatia_kingdom_title" text="Charvackaje Karaleŭstva"/>
  <string id="croatia_ruler_title" text="Karol"/>
  <string id="croatia_kingdom_text" text="U XI stahodździ Charvackim Karaleŭstvam kiravała dynastyja Trpimiravičaŭ, spačatku pad čałom Karala Stefana I, a potym jaho nastupnika Dźmitra Zvonimira. Ich unutranaja palityka była nakiravana na ŭmacavańnie karaleŭskaj ułady, raźvićcio fieadalnaj sistemy i padtrymku Katalickaj carkvy, časta ŭ ciesnaj supracy z papstvam. U vonkavaj palitycy Charvatyja staranna bałansavała pamiž upłyvam Bizantyi i Śviatoj Rymskaj Impieryi, adnačasova padtrymlivała suviazi z Vuhoryjaŭ praz dynastyčnyja šluby. Paśla śmierci Zvonimira ŭ 1089 hodzie adbyŭsia kryzis pierajemnaści, jaki pryvioŭ da niestabilnaści, što dazvoliła Vuhorskamu karalu Kałamanu ŭmiašacca. Apošni haspadar niezaležnaj Charvatyi, Piotr Snačyč, byŭ zabity ŭ 1097 hodzie ŭ Bitvie na Hary Hvozd padčas supracivu Vuhorskamu ŭvarvańniu. U 1102 hodzie Charvatyja skłała asabistuju uniju z Vuhoryjaŭ i straciła svaju palityčnuju niezaležnaść."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_france.xml-->
  <string id="france_new_kingdom_name" text="Francuzkaja Karona"/>
  <string id="france_new_kingdom_short_name" text="Francyja"/>
  <string id="france_new_kingdom_title" text="Francuzkaja Karona"/>
  <string id="france_new_ruler_title" text="Karol"/>
  <string id="france_new_kingdom_text" text="Francyja paŭstała jak jednaje karaleŭstva ŭ kancy X stahodździa, kali ŭ 987 hodzie karalom byŭ abrany Hiuho Kapiet, jaki zasnavaŭ dynastyju Kapietynhaŭ. Ale ŭ 1100 hodzie karaleŭskaja ŭłada była abmiežavanaj: karol prama kantralavaŭ tolki ziemli vakoł Paryža i Arleana, u toj čas jak mahutnyja fieadalnyja damy - Błua, Anžu, Narmandyja i Fłandryja - kiravali svaimi ziemli amal całkam niezaležna. Manarchija była słaboj, i karol u značnaj stupieni abapiraŭsia na chaŭrusy z łajalnymi vasałami, kab supraćstajać upłyvu Narmandyi i uzrosłaj mocy Anhlii. U XIV i XV stahodździach Francyja była ašałomlena Stahadovaj Vajnoj, praciahłym i razburalnym kanfliktam z Anhlijaj. Kančatkovaja pieramoha Francyi ŭ 1453 hodzie ŭmacavała karonu i aznamienavała pačatak pastupovaha pracesu palityčnaj centralizacyi. U nastupnyja stahodździ Francyja pieražyła ŭzdym absalutnaj manarchii, revalucyju 1789 hoda i, urešcie, pieratvaryłasia ŭ sučasnuju respubliku."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_germany.xml-->
  <string id="hre_kingdom_name" text="Karona Śviatoj Rymskaj Impieryi"/>
  <string id="hre_kingdom_short_name" text="Śviaty Rym"/>
  <string id="hre_kingdom_title" text="Karona Śviatoj Rymskaj Impieryi"/>
  <string id="hre_ruler_title" text="Impieratar"/>
  <string id="hre_kingdom_text" text="Śviataja Rymskaja Impieryja była bujnoj decentralizavanaj fiederacyjaj, jakaja składałasia z hiercahstvaŭ, biskupstvaŭ i samakiroŭnych haradoŭ, kožny ź jakich mieŭ svaje tradycyi i stupień aŭtanomii. Impieryja ŭźnikła ŭ 962 hodzie, kali Otta I byŭ karanavany impierataram i imknuŭsia adradzić spadčynu Zachodniaj Rymskaj Impieryi. Chacia impieratar ličyŭsia najvyšejšaj uładaj, jaho realnaja ŭłada była abmiežavana ŭpłyvovymi rehijanalnymi vaładarami. Elektary, kniazi i inšyja vysokapasadovyja vasały časta dziejali ŭ svaich ŭłasnych intaresach i mahli adkryta supraciŭlacca impierskim dyrektyvam. Impieryja kančatkova spyniła svajo isnavańnie ŭ 1806 hodzie, kali Impieratar Franc II zroksia trona pad ciskam Napaleona. Ale, niahledziačy na palityčnuju frahmientacyju, Śviataja Rymskaja Impieryja zastavałasia klučavoj siłaj, jakaja vyznačała palityčny łandšaft, pravavyja tradycyi i kulturnaje raźvićcio siaredniaviečnaj i rańniaj sučasnaj Jeŭropy."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_netherlands.xml-->
  <string id="netherlands_kingdom_name" text="Niderłandy"/>
  <string id="netherlands_kingdom_short_name" text="Niderłandy"/>
  <string id="netherlands_kingdom_title" text="Niderłandy"/>
  <string id="netherlands_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="netherlands_kingdom_text" text="Niderłandy, albo Nižnija Krainy, - heta nazva histaryčnaha kraju, jaki składaŭsia z ziamiel sučasnych Bielhii, Niderłandaŭ, Luksiemburha, a taksama častki paŭnočnaj Francyi i paŭnočnaj Hiermanii. U 1100 hodzie heta terytoryja była padzielena na mnostva maleńkich panstvaŭ - niekatoryja ź ich uvachodzili ŭ skład Śviatoj Rymskaj Impieryi, inšyja - u Francuzkaje Karaleŭstva, - ale bolšaść dziaržavaŭ vałodali značnaj aŭtanomijaj. U hety čas dom Loven stvaryŭ šyrokuju sietku dynastyčnych i palityčnych chaŭrusaŭ i zdoleŭ padnačalić svajmu ŭpłyvu vialikuju častku kraju. Chacia heta nie pryviało da stvareńnia jednaj dziaržavy, užo byli bačny asnovy dla budučaj kansalidacyi. Fryzkaja Svaboda - heta unikalnaja supolnaść, jakaja adroźnivałasia ad inšych i adprečvała fieadalnyja struktury dy zachoŭvała svaje tradycyi samakiravańnia."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_pisa.xml-->
  <string id="pisa_kingdom_name" text="Pizanskaja Respublika"/>
  <string id="pisa_kingdom_short_name" text="Piza"/>
  <string id="pisa_kingdom_title" text="Pizanskaja Respublika"/>
  <string id="pisa_ruler_title" text="Konsuł"/>
  <string id="pisa_kingdom_text" text="Miž XI i XIII stahodździami Respublika Piza pieratvaryłasia z pravincyjnaha Taskanskaha horadka ŭ adnu z najbujnych marskich dziaržavaŭ Mižziemnamorja. U XI stahodździ jana faktyčna vyzvaliłasia ad ułady Markhrafstva Taskana, pačała budavać mahutny fłot, brać udzieł u kryžovych pachodach, marskich kampanijach i dalokich handlovych padarožžach. U XII stahodździ Pizanskija karabli daminavali na klučavych marskich šlachach, a ŭpłyŭ respubliki raspaŭsiudžvaŭsia na Sardziniju, Korsiku i navat Balearskija Vyspy. U 1114 hodzie Piza ŭ chaŭrusie z Katałonskimi vojskami arhanizavała bujnuju marskuju ekśpiedycyju suprać musulmanskich pirataŭ na Majorcy. XIII stahodździe stała pikam mahutnaści Pizy, kali respublika była supiernikam Hienui i Vieniecyi. Ale razhromnaja paraza ŭ bitvie pry Miełoryi 1284 hoda pryviała da zaniapadu Pizy."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_pomerania.xml-->
  <string id="pomerania_kingdom_name" text="Pamorskaje Hiercahstva"/>
  <string id="pomerania_kingdom_short_name" text="Pamorje"/>
  <string id="pomerania_kingdom_title" text="Pamorskaje Hiercahstva"/>
  <string id="pomerania_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="pomerania_kingdom_text" text="Pamorje albo Pamieranija - histaryčnaja vobłaść na paŭdniovym uźbiarežžy Bałtyjskaha Mora. Sa staražytnych časoŭ jana była zasielena pamieranami, rańniaj zachodniesłavianskaj etničnaściu. Z X stahodździa heta vobłaść stała abjektam zmahańnia supiernych panstvaŭ. Polšča, Danija i Śviataja Rymskaja Impieryja imknulisia padnačalić Pamieraniju svajoj uładzie, a miascovaja kirujučaja dynastyja Hryfonaŭ albo Hryfičaŭ sprabavała zachavać svaju aŭtanomiju, aściarožna bałansujučy pamiž hetymi supiernymi siłami. U 1116 hodzie Polšča zachapiła zachodniuju častku Pamieranii i ŭmacavała svaju ŭładu praz dynastyju Sambarydaŭ. Heta vobłaść stała viadoma jak Pamierelija. Inšyja ziemli zachavali nazvu Pamieranija, dzie Hryfony praciahvali kiravać na praciahu šmatlikich pakaleńniaŭ jak aŭtanomnaje hiercahstva Śviatoj Rymskaj Impieryi."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_portugal.xml-->
  <string id="portugal_kingdom_name" text="Partuhalskaje Hrafstva"/>
  <string id="portugal_kingdom_short_name" text="Partuhalija"/>
  <string id="portugal_kingdom_title" text="Partuhalskaje Hrafstva"/>
  <string id="portugal_ruler_title" text="Hraf"/>
  <string id="portugal_kingdom_text" text="U 1100 hodzie Hrafstvam Partuhalija kiravaŭ Hienrych Burhundzki, jaki ŭ 1093 hodzie ažaniŭsia na Terezie Leonskaj i atrymaŭ hrafstva ŭ jakaści častki pasahu ad jaje baćki, Alfonsa VI Leonskaha. U toj čas Partuhija jašče nie sfarmavałasia, adbyvaŭsia praces kansalidacyi ziamiel niadaŭna advajavanych u musulmanaŭ. Hienrych zasiarodziŭsia na ŭmacavańni miascovaj abarony, paśpiachova adbiŭ niekalki Maŭrytanskich ŭvarvańniaŭ i stabilizavaŭ miažu. Kraj byŭ sfarmavany samabytnaj Halisijska-Partuhalskaj kulturaj, jakaja ŭźnikła ŭ vyniku źmiašańnia Ramanizavanych Ispana-Rymlanaŭ, kałanistaŭ-Śviebaŭ i paźniejšych Burhundzkich i Franckich upłyvaŭ, jakija prynieśli panujučyja dynastyi. Na praktycy hraf padzialaŭ realnuju ŭładu z miascovymi šlachietnymi siemjami, mnohija ź jakich viali svoj radavod ad Vesthockaj arystakratyi i rańnich lidaraŭ Chryścijanskaj Rekankisty. Hetaja šlachta mieła značnuju aŭtanomiju, ale farmalna vyznavała hrafski dom Burhundyju. Z časam hetyja siemji stali asnovaj usio bolš vyjaŭnaj palityčnaj i sacyjalnaj identyčnaści. Ich supraca - i pieryjadyčnaje supiernictva - z Burhundzkimi haspadarami paźniej adyhrała vyrašalnuju rolu ŭ zjaŭleńni niezaležnaha Karaleŭstva Partuhalija."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_saxony.xml-->
  <string id="saxony_kingdom_name" text="Saksonskaje Hiercahstva"/>
  <string id="saxony_kingdom_short_name" text="Saksonija"/>
  <string id="saxony_kingdom_title" text="Saksonskaje Hiercahstva"/>
  <string id="saxony_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="saxony_kingdom_text" text="U XII stahodździ Saksonija była adnym z najmahutnych i najupłyvovych hiercahstvaŭ u Śviatoj Rymskaj Impieryi. Niekalkimi dziesiacihodździami raniej, pamiž 1073 i 1075 hadami, kraj padniaŭ adkrytaje paŭstańnie suprać Impieratara Hienrycha IV, vyklikanaje jaho sprobami centralizavać uładu i žorstkaj ekspłuatacyjaj Saksonskich ziamiel. Kanflikt pakinuŭ hłybokija šnary i na niekalki pakaleńniaŭ vyznačyŭ palityčny łandšaft Saksonii. U 1100 hodzie hiercahstvam kiravaŭ Mahnus Biłłunh, apošni spadčyńnik mužčynskaha połu staražytnaj dynastyi Biłłunh. Jaho śmierć u 1106 hodzie spyniła isnavańnie hetaj siamji i adkryła šlach da novaha palityčnaha paradku. Ułada pierajšła da Łotara fon Saplinburha, daśviedčanaha i ambicyjnaha šlachciča, jaki paźniej uźniaŭsia na impieratarski tron Śviatoj Rymskaj Impieryi. Jaho ŭzychod ŭmacavaŭ prestyž Saksonii, ale taksama ŭzmacniŭ supiernictva pamiž miascovaj šlachtaj, bo roznyja siemji zmahalisia za ŭpłyŭ u novym paradku. Hetyja ŭnutranyja zvady ŭ spałučeńni z uzrosłymi ambicyjami susiednich spadarstvaŭ pastupova sasłabili adzinstva hiercahstva. Z časam Saksonija pačała drabnicca na malejšyja panstvy, hety praces praciahvaŭsia ŭ XII i XIII stahodździach i kančatkova źmianiŭ palityčnuju kartu paŭnočnaj Hiermanii."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_swabia.xml-->
  <string id="swabia_kingdom_name" text="Švabskaje Hiercahstva"/>
  <string id="swabia_kingdom_short_name" text="Švabija"/>
  <string id="swabia_kingdom_title" text="Švabskaje Hiercahstva"/>
  <string id="swabia_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="swabia_kingdom_text" text="U 1100 hodzie Hiercahstvam Švabija kiravaŭ Frydrych I Hahienštaŭfien, pryznačany hiercaham Impierataram Hienrycham IV u 1079 hodzie. Rod Hahienštaŭfienaŭ byŭ zasnavany hrafam Frydrycham (pamior u 1105 hodzie), jaki pabudavaŭ zamak Štaŭfien u Švabskim Alpach i zasłužyŭ davier impieratara dziakujučy svajoj niepachisnaj viernaści. Va ŭznaharodu jon atrymaŭ hiercahski tytuł i jašče bolš umacavaŭ svajo stanovišča, ažaniŭšysia na dačce Hienrycha IV, Ahnesie. Švabija była adnym z piaci vialikich hiercahstvaŭ Śviatoj Rymskaj Impieryi, a jaje hiercahi ŭvachodzili ŭ lik najupłyvovych šlachcičaŭ Hiermanii. U toj čas dźvie bujnyja šlachieckija siemji dahetul zmahalisia za panavańnie ŭ kraju, Hahienštaŭfieny pastupova stanavilisia daminantnaj siłaj.  Švabskaja arystakratyja mieła daŭniuju tradycyju padtrymki Saksonskich karaloŭ, a paźniej i impierataraŭ z dynastyi Saljeraŭ (Salijaŭ), asabliva padčas Baraćby za Investyturu, jakaja vyznačyła impierskuju palityku na dziesiacihodździ."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_toulouse.xml-->
  <string id="toulouse_kingdom_name" text="Tułuzkaje Hrafstva"/>
  <string id="toulouse_kingdom_short_name" text="Tułuza"/>
  <string id="toulouse_kingdom_title" text="Tułuzkaje Hrafstva"/>
  <string id="toulouse_ruler_title" text="Hraf"/>
  <string id="toulouse_kingdom_text" text="Hrafstva Tułuza było adnym z najmahutnych i aŭtanomnych haspadarstvaŭ na poŭdni Francyi ŭ siarednija viaki. Jano paŭstała ŭ 778 hodzie, kali Karł Vialiki zasnavaŭ jaho jak pamiežnaje panstva dla abarony impieryi ad uvarvańniaŭ Musulmanaŭ z Pireniejskaj paŭvyspy. Naprykancy IX stahodździa Tułuza faktyčna vyjšła z-pad kantrolu karala, i jaje hrafy kiravali amal jak niezaležnyja haspadary z vializnymi ziemlami, jakija ŭklučali Kiersi, Albi i častku Pravansa. U 1100 hodzie Hraf Rajmand IV byŭ viadučaj fihuraj Pieršaha Kryžovaha Pachodu i zhulaŭ klučavuju rolu ŭ stvareńni Hrafstva Trypali ŭ Levancie, što adlustroŭvała daloka idučyja ambicyi Tułuzy i jaje aktyŭny ŭdzieł u mižziemnamorskaj palitycy. Niahledziačy na hetu siłu, aŭtanomija hrafstva pačała słabieć padčas Albihojskaha Kryžovaha Pachodu (1209–1229), kali Francuzkija karaleŭskija vojski ŭmiašalisia, kab zadušyć ruch Kataraŭ i pašyryć karaleŭskuju ŭładu na poŭdzień. Tułuza hetak i nie adnaviła svaju raniejšuju niezaležnaść. U 1271 hodzie, paśla śmierci Hrafa Alfonsa biez spadčyńnika, hrafstva było aficyjna dadana ŭ skład karaleŭskaha damiena Francyi."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_wales.xml-->
  <string id="wales_kingdom_name" text="Ŭelskija Karaleŭstvy"/>
  <string id="wales_kingdom_short_name" text="Ŭels"/>
  <string id="wales_kingdom_title" text="Ŭelskija Karaleŭstvy"/>
  <string id="wales_ruler_title" text="Karol"/>
  <string id="wales_kingdom_text" text="U 1100 hodzie bolšaść paŭdniovych Uelskich (Valijskich) karaleŭstvaŭ: Morhanvh, Hvient i Brychiejnioh, užo trapiła pad Narmanski kantrol i było dadana ŭ pamiežnuju zonu, viadomuju jak Ŭelskaja Marka. Narmanskaja šlachta budavała na joj zamki i łordstvy dziela zabieśpiačeńnia svajho panavańnia nad nizinami i račnymi dalinami. U adroźnieńni ad ich, karaleŭstvy Hvined, Povis i častki Dechiejbarta zdoleli zachavać adnosnuju niezaležnaść. Heta asabliva tyčyłasia ciažkaprachodnych hornych rehijonaŭ, viadomych pad ahulnaj nazvaj Čysty Ŭels, dzie składany reljef abmiažoŭvaŭ vajskovuju efiektyŭnaść Narmanaŭ i dapamahaŭ miascovym haspadaram utrymlivać kantrol. Bałans siłaŭ rezka źmianiŭsia paśla śmierci Rys ap Cievdura ŭ 1093 hodzie. Jaho karaleŭstva Dechiejbart na karotki čas raspałasia, i vialikaja častka jaho ziamli była padzielena miž Narmandzkimi baronami. Tym nia mienš, Valijskija vaładary nie admovilisia ad supracivu. Jany raźličvali na svajo viedańnie miascovaści, mabilnuju vajnu a, časam, na padtrymku Irłandzkich chaŭruśnikaŭ, kab kinuć vyklik Narmandzkamu panavańniu. U 1094 hodzie na bolšaj častcy Ŭelsa vybuchnuła bujnoje paŭstańnie. Chacia ŭ kančatkovym vyniku jano było prydušana, paŭstańnie pakłała pačatak doŭhaha cykła paŭstańniaŭ, jakija doŭžylisia da XIII stahodździa. Hetaja baraćba pieryjadyčna adnaŭlała ŭładu Valijcaŭ u značnych rehijonach, nasampierš pad čałom Hryfida ap Kinana i jaho syna Oŭajna ap Hryfida na poŭnačy, a paźniej pad čałom Rysa ap Hryfida na poŭdni ŭ XII stahodździ."/>
  <!--input/spkingdoms/spkingdoms_wends.xml-->
  <string id="wends_kingdom_name" text="Viendzkija Haspadarstvy"/>
  <string id="wends_kingdom_short_name" text="Viendy"/>
  <string id="wends_kingdom_title" text="Viendzkija Haspadarstvy"/>
  <string id="wends_ruler_title" text="Hiercah"/>
  <string id="wends_kingdom_text" text="Termin Viendy užyvaŭsia Niamieckamoŭnymi narodami dla paznačeńnia roznych Słavianskich plamionaŭ, što žyli na ŭźbiarežžy Bałtyjskaha Mora pamiž rekami Elba i Oder. Jak Hiermanija, hetak i Danija akazvali mocny palityčny i kulturny cisk na hetyja hramady. U siaredzinie XI stahodździa hiercah Hotšałk pasprabavaŭ naviazać Chryścijanstva ŭsiamu kraju, ale jaho reformy vyklikali ŭ 1066 hodzie bujnoje Pahanskaje paŭstańnie pad čałom pravadyra Kruto. Hotšałk byŭ zabity, a Kruto, padtrymany Pahanskaj šlachtaj, zachapiŭ uładu. Staŭšy haspadarom, Kruto časta ździajśniaŭ nabiehi na Saksonskija ziemli, u tym liku zrujnavaŭ Hamburh u 1072 hodzie, i trymaŭ uładu da 1093 hoda, kali jon byŭ zrynuty i zabity synam Hotšałka, Hienrycham, jaki viarnuŭsia z padtrymkaj Danii. Hetyja burnyja padziei pakłali pačatak pieryjadu adnosnaj niezaležnaści Viendzkich ziamiel. Zamiž stvareńnia jednaj dziaržavy kraj padzialiła niekalki Słavianskich hiercahstvaŭ, jakija časta vajavali mižsobku i zmahalisia za ŭstalavańnie adzinaasobnaha panavańnia."/>
 </strings>
</base>