<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="776J8Fng" text="Bołdzimas"/>
  <string id="X7Xp9xGe" text="Terta"/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vlandia.text" text="Ozrykin"/>
  <string id="bk_descriptionn_vlandia" text="Kličučy siabie naščadkami Ozryka Žaleznarukaha, Ozrykiny - najbujniejšaje Ŭjiłundzkaje plemia, što mihravała z Zachodniaha mora. Siarod pačatkovych plamion Ozrykiny zajmajuć pieršaje miesca. Dertart dej Merak reprezientuje ich, jon kliča sabie Karalom usich Ŭjiłundaŭ - zručnaja chłuśnia. Im taksama ŭłaścivyja tradycyi najeźnictva i hałantnaści, jakija vysoka šanujucca siarod pačatkovych plamion. Ozrykiny kansalidavali ŭładu nad Kalradyjcami, byli ŭ avanhardzie rearhanizacyi svajho karaleŭstva ŭ fieadalnuju ŭparadkovanuju strukturu, a nie kanfiederacyju varožych plamion. Hetyja idei byli ŭziatyja ad zavajavanych Kalradyjskich instytucyjaŭ i šlachiectva, jakoje aktyŭna brała źmiašanyja šluby z novazasielenymi Ŭjiłundzkimi siemjami - toje było lepiej za śmierć. U vyniku hetkaha pieramiešvańnia, sfarmavałasia kultura i mova, zaŭvažna adroznyja ad pačatkovych Ŭjiłundzkich. Za toje, što inšyja plamiony zajmajuć nižejšaje stanovišča i Ozrykiny stanoviacca ŭsio bolš padobnymi na Kalradyjcaŭ, inšyja Ŭjiłundzkija plamiony vinavaciać Ozrykinaŭ u zdradnictvie tradycyjam i ličuć ichni radavod pustym hukam."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_culture_rich_name.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_culture_description.swadia.text" text="Druhoje pa vialičyni Ŭjiłundzkaje plemia, što pasialiłasia ŭ Zachodniaj Kalradyi. Svadzijcy paznačyli svaju prysutnaść z momantu pieršych Ŭjiłundzkich uvarvańniaŭ. Siarod viadomych Ŭjiłundzkich vajskavodaŭ majecca Oka, abaronca Svadzijskich vierańniaŭ i tradycyjaŭ. Svadzijcy pavažajuć uładu, ale šanujuć svaju aŭtanomiju: być panam abo panienkaj ułasnaha zamku - žadańnie kožnaha Svadzijca, bo jany nie dapuskajuć źniavahi žančyn jak hłavaŭ siemjaŭ. U hruncie ichnich tradycyjaŭ, jak i ŭ bolšaści Ŭjiłundzkich kultur, lažyć konnaja jazda, dy j taksama pracavitaść: Svadzijskija ramieśniki nia viedajuć sabie roŭnych siarod inšych plamion. Mnohija Ŭjiłundzkija šlachcičy adčuvajuć sabie prydušanymi svaimi Ozrykinskimi vaładarami, toje pryvodzić da šmatlikich paŭstańniaŭ u nadziei na ŭzmacnieńnie ŭpłyvu Svadzijcaŭ."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_culture_rich_name.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_culture_description.rhodok.text" text="Rodam z Zachodniaha mora, Rodaki ličucca Ŭjiłundzkim plemiem, što pasialiłasia ŭ Zachodniaj Kalradyi, chacia i najmienš upłyvov. Tolki niekalki Rodaskich siemjaŭ atrymali bujnyja vaładarstvy, i nivodny pieršapačatkovy vajskavod nie ličycca Rodakam. Z usich Ŭjiłundzkich plamion jany bolš za ŭsio padobnyja na Svadzijcaŭ. Svadzijcy i Rodaki časta pracujuć u tandemie, chacia zvyčajna toje značyć, što Svadzijcy ŭznačalvajuć, a Rodaki iduć uśled. U adroźnieńni ad bolšaści Ŭjiłundaŭ, Rodaki nie adčuvajuć asablivaj lubovi da konnaj jazdy, što inšyja ličuć dziŭnym. Tym nia mienš, niahledziačy na svaju małalikaść, Rodaskija ramieśniki karystajucca vialikaj pavahaj, asabliva ŭ vytvorčaści vina i praduktaŭ charčavańnia, a ichnija vajary viadomy svajoj lutaściu. Pierš za ŭsio Rodaki šanujuć volu, kab zajmacca ziemlarobstvam dy vytvorčaściu, atrymlivać prybytki i abirać haspadaroŭ. Rodaki pahardžajuć idejaj kreŭnaha spadkajemstva i vierać u zasłuhi, pa vučeńniach ichniaha boha Kronvalta."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_culture_rich_name.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.balion.text" text="Balijon"/>
  <string id="str_culture_description.balion.text" text="Balijon - heta ziamla, adkul pryjšli Ŭjiłundy: karaleŭstva za zachodnim moram. Mnohija Ŭjiłundzkija plamiony pakinuli svoj dom u pošukach bolš ščodraj ziamli, u vyniku vialikaja častka Balijona dahetul nie zasielena. Najvialikimi plamionami zjaŭlajucca: Ozrykiny, Svadzijcy, Rodaki i Maśsijcy. Tym nia mienš Vyspavaje Karaleŭstva dahetul maje handlovyja suviazi z Kalradyjaj, i tudy čas ad času zazirajuć šukalniki pryhod. Mnohija najomnyja miačy znachodziać pracu ŭ Kalradyi: asiełaja Ŭjiłundzkaja šlachta časta źviartajucca da ich za dapamohaj u svaich zvadach, bo viedaje, što Balijonaŭ zamała, kab zachapić ichnija ziemli. Niahledziačy na toje, što Balijony ŭšanoŭvajuć staražytniejšych bahoŭ, u Kalradyi jany chutka pryjmajuć miascovych Ŭjiłundzkich bahoŭ, bo tyja majuć šmat ahulnych tradycyjaŭ ź ichniaj radzimaj. Maha ličyć, što Balijony - heta tradycyja, jakaja źviazvaje ŭsich Ŭjiłundaŭ, nie apahanienaja Kalradyjaj."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_culture_rich_name.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_culture_description.massa.text" text="Kaliści Massa byli adnym z najšmatlikich, chacia i najnizkich Ŭjiłundzkich plamion. Jany byli adnoj z pieršych chval zachopnikaŭ na Kalradyjskim zachadzie. Pryrodžanyja pastuchi-kačeŭniki, jany hetak i nie zmahli prystasavacca da “Vłandyjskich” sieliščaŭ pad impierskim jarmom. Pakaranyja za toje, što paśvili svaje statki na fieadalnych ziemlach, Massa z harkatoj admovilisia ad svajho staroha paradku. Kali Ozrykiny padniali paŭstańnie suprać Kalradyjcaŭ, Masa byli ŭ pieršych šerahach. Z-za svajoj prychilnaści relihijnamu spustašeńniu jany stali adnym z najstrašnych plamion paŭstancaŭ. Jany masava źniščali harady i rabavali vielizarnyja ahrarnyja ŭhodździ. Chacia ichniaja dyjalekt i narod sapraŭdy źlilisia z Rodaskim i Svadzijskim uva navatvornaj Vłandyi, mnohija Massy prosta syšli. Pavolnyja i ŭpartyja ŭ adaptacyi da sučasnych šlachoŭ viadzieńnia vajny, jany atrymali bolšaść svajoj zbroi i brani šlacham hrubaha hvałtu, a nie ramiesnaj ci kavalskaj spravy. Za apošnija stahodździe ci dva bolšaść starych Massa syšli daloka na poŭdzień, za pratoki Łysa. Tyja, chto zastaŭsia na zachadzie Kalradyjskaha kantynienta, siońnia viadomy jak zamknionyja zachoŭniki svaich vielizarnych statkaŭ i pašaŭ. Jany nikoli nie admaŭlajucca ad mahčymaści rabavańnia, za što nabyli reputacyju vandroŭnych razbojnikaŭ. Masa ž ličać siabie biazrodnymi pilihrymami, jakija šukajuć achviary svaim staražytnym baham Zachodniaha mora, pra jakich zaraz amal zabylisia navat ich subraty ŭ Vłandyi.{newline}Aproč razrabavanaha ryštunku, Massa addajuć pieravahu svajmu spradviečnamu šlachu dzidy i praščy, jaki ŭznačalvaje chutkaj lohkaj vieršnica u lepšych, chacia i hrubych Ŭjiłundzkich tradycyjach."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_culture_rich_name.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.empire.text" text="Kalradyja"/>
  <string id="str_culture_description.empire.text" text="Kalradyjcy - narod Impieryi,  ale ŭ našy čas jany dali svajo imia ŭsiamu kantynientu, na jakim panujuć. Tysiaču hadoŭ nazad jany byli nia vartym ŭvahi plemiem, što žyło na ŭzhorystaj miascovaści miž Paŭdniovym moram i lasami Battanii. Adna tradycyja adroźnivała ich ad susiedziaŭ - Kalradyjcy nia mieli haspadaroŭ. Ichnija hramadzianie zaŭždy prajaŭlali pavyšanuju cikavaść da majsterstva samakiravańnia, bałansu miž abaronaj voli asoby i patrebnaściami haspadarstva. Mahčyma, mienavita tamu jany mieli maleńkuju pieravahu ŭ biaskoncych vojnach pamiž haradami, trochi daŭžej trymajučy vojski ŭ poli boju, trochi chutčej adnaŭlajučy siły paśla parazy. Niekatoryja susiedzi abjadnalisia ź imi; inšyja byli zachopleny. Urešcie Kalradyjcy sfarmavali Impieryju, jakaja pieratvaryłasia ŭ manarchiju ŭva ŭsim, aproč nazvy. Ichnija lidary bolš nia zjaŭlajucca viadomymi hramadzianskimi starostami, jany - bujnymi ziemleŭłaśniki, z ziemlami raskidanymi pa ŭsim kantyniencie. Udarnaja siła ichnich vojskaŭ - heta ŭžo nie hramadzianskaja piachota, a ciažkabraniavanyja katafrakty z bahataj śvitaj. Ale jany pa-raniejšamu vielmi surjozna staviacca da svaich hramadzianskich tradycyjaŭ, vierać, što Kalradyjski ideał moža abjadnać kantynient u miry, kali tolki «barbary» za ichnimi miežami pahodziacca padnačalicca im."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_culture_rich_name.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.battania.text" text="Battaneja"/>
  <string id="str_culture_description.battania.text" text="Na imhlistych uzhorkach paŭnočnaha zachadu Kalradyi pražyvajuć kłany Battanii, karennyja žychary bolšaj častki kantynienta. Ich zamki na viaršyniach uzhorkaŭ stali śviedkami niaźličanych vojnaŭ suprać vonkavych zachopnikaŭ: spačatku lehijonaŭ Impieryi, a paźniej ŭzychodziačych haspadarstvaŭ Sturhii dy Vłandyi. Jany majstry doŭhaha łuka, načnych nabiehaŭ, raptoŭnych šalonych napadaŭ z lesu. Jany ŭznosiać hieraizm, asabliva zapraŭleny svavolstvam, prykładam, kradziež cełaha statka skaciny ŭ tumanie. Čempijon, jaki abiedaje z supiernym plemiem, častuje spadaroŭ aniekdotami pra bitvu, dastaŭšy čerap adno ź ich svajakoŭ, jaki jon uziaŭ u jakaści suvienira."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_culture_rich_name.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_culture_description.aserai.text" text="Naturalnyja dla pustelni Nachasa, Nachasaŭji - heta sumieś kačeŭnikaŭ-vandraŭnikoŭ i asiełych aazisnych ziemlarobaŭ. Ichnija tradycyi viarbludžaj i konnaj jazdy patrebnyja dziela handlu na šmatlikich šlachach Nachasy. Siarod inšych kulturaŭ Nachasaŭji viadomyja jak niesumlennyja handlary - kažuć, što jany nikoli nie pahadžajujuca na handal, jaki im nia vyhadny. Nachasaŭji taksama pachodziać sa staražytnych tradycyjaŭ paezii, vučonaści i miedycyny: padobna manietam, jany imknucca atrymać viedy z dalokich krain. Kožny kłan luta hanarycca svaim radavodam i časta zajzdrościć inšym, ale, pad čałom mocnaha lidara, jany zjaŭlajucca siłaj, ź jakoj treba ličycca. Chacia Nachasaŭji nie zasnavali nivodnaha horada, zaraz jany kirujuć šmatlikimi vialikimi haradami, zachoplenymi ŭ Kańnijcaŭ i Siryjcaŭ - narodaŭ, što dahetul staviacca da Nachasaŭji z pahardaj. Zamiž razroźnienych kłanaŭ Nachasaŭji ciapier abjadnany ŭ Sułtanat - sistemu, u jakoj być bahatym - pa sutnaści być lehitymnym. Ichnija niadaŭnija zavajovy, byłyja Kańnijskija harady na marskim ŭźbiarežžy, byli adabrany ŭ Kalradyjcaŭ, što stracili svoj upłyŭ na paŭdniovych bierahach Niefrytavaha mora, jakoje Nachasaŭji nazyvajuć Bachr Al-Jašym. Ironija historyi, bo kłany Nachasaŭji časta słužyli lehijonam u jakaści vyviednikaŭ, pravadnikoŭ i chaŭrusnaj vieršnicy suprać Kańniki."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_culture_rich_name.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_culture_description.khuzait.text" text="Deŭsahłary rodam z vialikich travianistych stepaŭ na ŭschodzie Sułan-Dahłara. Na praciahu šmatlikich pakaleńniaŭ ichniaja prysutnaść na kantyniencie zvadziłasia da hrabiežnych nabiehaŭ i viartańnia na radzimu z dalejšym kačavym žyćciom. Dva pakaleńni tamu Urchun Vialiki abjadnaŭ Deŭsahłar i pryvioŭ svaju ardu na ŭschodni francir Kalradyi. Arda była viadoma jak Chuzait, toje nazva, jakuju prydumali inšyja narody Deŭsahłaram. Jany zachapili harady ŭ byłych ziemlach Kalradyi i pasialilisia tam, zamianili kačavańni pa stepam na majontki i damy ŭ svaich novych vaładarstvach. Ale plamiony kanfiederacyi Chuzait dahetul zachoŭvajuć mnohija kačavyja tradycyi: lamcavyja jurty stajać pobač z cahlanymi viežami, paŭharady, paŭkačavyja łahiery. Deŭsahłary zabili mnohich, ale mnohich paškadavali: chany biaz krovapralićcia intehravali miascovych žycharoŭ u chanstva, niahledziačy na tradycyi, aby jany płacili daninu i słužyli chanstvu."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_culture_description.sturgia.text" text="Sturhijcy - vychadcy z paŭnočnych lasoŭ, źmiescavanych da poŭdnia ad ledzianoha Bajalskaha mora. Stahodździami jany viali izalavanaje isnavańnie ŭ ciomnych lasach, a ichniuju kolkaść strymvali śmiarotnyja zimy. Ale z pašyreńniem Impieryi na Kalradyjskam kantynieńcie, handlary nakiravalisia ŭ lasy pa miod, bahnavaje žaleza i, pieradusim, futra. Pa sietcy zatok i azior, što złučali Sturhijskija ziemli z navakolnym śvietam, uźnikali vialikija harady, što pryciahvali avanturnikaŭ z uźbiarežža i stepaŭ Nordlanda. Ciapier tutejšyja kniazi i bajary źviartajuć svaje pozirki vonki. Jany zarabili sabie repytacyju vajskovych u handli i handlaroŭ u vajnie. Bolšaja častka Sturhijskaha šlachiectva viadzie svoj radavod ad šmatlikich Jumneskich avanturnikaŭ, što ŭhruntavalisia na paŭnočnych bierahach, naprykład, Hundarovinhaŭ i Vahirovinhaŭ."/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.kannic.text" text="Kańnijskaja Politeja"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.darshi.text" text="Daršyjskaja Impieryja"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.geroia.text" text="Hierojaskaje Hiercahstva"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.siri.text" text="Siryjskaje Karaleŭstva"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vakken.text" text="Vakkienskaje Panstva"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.nord.text" text="Jumneskaje Panstva"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.bragantia.text" text="Brahanckaje Hrafstva"/>
  <string id="IHhWB1aa" text="Daršy"/>
  <string id="str_culture_description.darshi.text" text="Daršy - staražytnaja cyvilizacyja, što paŭstała na bierahach raki Tejahch i jaje subrata Nachr Al-Kalsa. Tysiačahodździami Daršy viali bujny handal, a taksama vyroščvali ziernie i finiki na bierahach rek, karystajučysia ŭsioj mahčymaj uradlivaściu ziamli. Ichnija harady, pabudavanyja z vializarnymi kamiennymi ścienami, vytrymvali nabiehi barbaraŭ zadoŭha da taho, jak Kalradyjcy stali hanarycca svaim kamiennym muram. Siońnia šmatlikija spradviečnyja paŭnočnyja Daršyjskija sieliščy znachodziacca pad uładaj Chuzaickich vieršnikaŭ, i Daršyanšachr zajmaje abarončuju pazicyju."/>
  <string id="str_culture_rich_name.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_culture_description.geroia.text" text="Hieroja znachodzicca ŭ samym sercy Pierasičnaha mora, pamiž Kalradyjskim i Nachaŭaskim panstvami. Hierojasy daŭno adasobilisia ad Kalradyjcaŭ i vykarystalisia svajo stanoviščam dziela ŭstalavańnia hiehiemonii ŭ marskim handli. Chacia inšyja haspadarstvy pastupova admaŭlajucca ad rabstva, Hierojasy dahetul šyroka praktykujuć jaho, pradajučy i kuplajučy ludziej jak bydła na svaich karablach. Z-za abmiežavanaści Hierojasaŭ svaimi maleńkimi kamianistymi vyspami, handal rabami ŭ značnaj stupieni zabiaśpiečvaje roskvit. Da svajho ŭzvyšeńnia da vaładaroŭ Pieraśsičnaha mora, Hierojasy pa-bolšaści nie zaŭvažali i ihnaravali svaich susiedziaŭ, zadavalniajučysia hadoŭlaj aviečak i vyroščvańniem vinahradu dziela atrymańnia vydatnaha biełaha Hierojaskaha vina. Na praciahu viakoŭ jany zabiaśpiečvali Kalradyjcaŭ svaimi čałaviečymi praduktami, Impieryja prahnuła bahata raboŭ dziela padsiłkavańnia svajoj ekspansii. Ichnija harady, raniej niezaležnyja respubliki, zaraz złučany Erchiercahstvam - śviežaj damovaj, składzienaj pierad tvaram rastučaj pahrozy z boku Nachasaŭji. Tym nia mienš, hiercaski stoł nia zjaŭlajecca spadčynnym, i Hierojasy dahetul sami abirajuć sabie haspadara. Da hetaha dnia, Hierojaskija party zjaŭlajucca płavilnym katłom kultur, dzie lha sustreć handlaroŭ i šukalnikaŭ pryhod z krain, pra jakija bolšaść žycharoŭ Kalradyi navat nia čuli. Ale bolšaść ź ich starajucca nie padymać šumu, bo viedajuć, što ŭsiakaje parušeńnie Hierojaskich zakonaŭ aznačaje biescyrymonnaje trapleńnie u rabastva, niezaležna ad pachodžańnia i stanovišča."/>
  <string id="str_culture_rich_name.siri.text" text="Siryja"/>
  <string id="str_culture_description.siri.text" text="Staražytnaja cyvilizacyja, što naradziłasia ŭ raki Aman, viadomaja Nachaŭasi jak Damar. Siryjcy, błasłaŭlonnyja ŭradlivaściu Amana, asvoili vyroščvańnie ziernia, finikaŭ i papirusu na bierahach raki, dziakujučy čamu ichniaje panstva adroźnivajecca vialikim charčovym bahaćciem, niahledziačy na toje što znachodzicca ŭ samym centry pustelni Nachasa. U adroźnieńnie ad bolšaści kultur, jany ŭładkavany pa matryjarchalnym pryncypie: žančyny musiać uznačalvać siemji, i zvyčajna panstva ŭznačalvaje Siryjskaja karaleva. Žančyny taksama biaruć udzieł u vajnie, ale tolki ŭ jakaści daśviedčanych łučnic, a mužčyny adkazvajuć za žorstkaść blizkaha boju. Mnohija kažuć, što tolki Battanijcy mohuć paraŭnacca z Siryjcami ŭ majsterstvie vałodańnia łukam. Ale Siryjcy paźbiahajuć vojnaŭ, pakul jany nia tyčacca ichnich vaładarańniaŭ. Pa bolšaści Siryjskaje hramadstva cikavicca handlem, ziemlarobstvam i ušanavańniem svaich bahoŭ: hibrydaŭ žyvioł i ludziej, jakim jany mocna addanyja. Hetak ža Siryjcy raźvili asablivy talent muravańnia, naprykład, ichnija ŭnikalnyja budynki ŭ formie piramid adrazu vyłučajuć ich navat siarod Kańnijcaŭ, jakija taksama zjaŭlajucca vybitnymi mularami. Ličycca, što ŭ hetych kamiennych pabudovach žyvuć bahi i haspadary staražytnaści. Siryjcy vielmi redka puskajuć čužyncaŭ u svaje śviatyja miescy."/>
  <string id="bHh03ob0" text="Vakkienskaja"/>
  <string id="str_culture_description.vakken.text" text="Vakkieny - plamiony, što nasialajuć Dzikija Ziemli Irkarana, kala paŭvyspy Kačjar. Vielmi daŭno Vakkieny i Sturhijcy byli vielmi blizkimi narodami. Chacia plamiony stała addalajucca adzin ad adnaho, abodva plemia złučany hieahrafijaj i vieraj, u jakoj dahetul prasočvajucca staražytnyja rysy. Ale ŭ adroźnieńni ad Sturhijcaŭ, Vakkieny nikoli nie byli abjadnany ŭ haspadarstva. Vakkienskija plamiony raskidany pa paŭnočnych lasach, až da raki Karakaz. Najmacniejšyja plamiony pabudavali sabie lasnyja fartecy, ale bolšaść Vakkienaŭ pa-raniejšamu žyvie sa svaimi svajakami, hłyboka ŭ lesie. Les - heta ich dom i śviataja viera. Nichto nia moža paraŭnacca da Vakkienami ŭ palavańni i lesaŭnictvie."/>
  <string id="str_culture_rich_name.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_culture_description.nord.text" text="Jumnesy rodam z kantynienta źmiescavanaha na poŭnačy Kalradyi, jaje adnajmieńnicy. Dziakujučy drakaram jany ŭžo daŭno dahnali Kalradyjcaŭ u dalokich vandroŭkach, niachaj toje budzie handal, kałanizavańnie ci rabavańnie. Hetak ža jak i z Ŭjiłundami, ź jakimi jany majuć ahulnyja dalokija karani, prysutnaść Jumnesaŭ usio čaściej stanovicca pahrozaj dziela ŭsich, chto žyvie ŭ Kalradyi. Ichni ŭpłyŭ, hałoŭnym čynam, raspaŭsiudžvajecca na paŭnočnyja bierahi, u ščylnaj suviazi sa Sturhijskimi i Vakkienskimi plamionami. Mnohija Sturhijskija dynastyi viaduć svoj radavod ad Jumneskich avanturnikaŭ, naprykład, Hundarovinhaŭ, haspadaroŭ Vialikaha Kniastva Sturhija. Saha pra Jumne jašče nia skončana, bo isnujuć dahetul ziemli, jakija jašče treba zasialić, i haspadarstvy, jakija treba razrabavać..."/>
  <string id="str_culture_rich_name.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_culture_description.bragantia.text" text="Biskanskija vyspy byli daŭno kałanizavany Kalradyjcami, nieŭzabavie paśla zasnavańnia Čarasa. U časy roskvitu Impieryi Kalradyjskaja šlachta płavała vakoł vyspaŭ na špacyrnych čoŭnach i budavała pryvatnyja viły na malaŭničych skalistych bierahach. Bryhancija była centram vyspavaha handlu, kudy dastaŭlali vytančanyja viny, alivy i pradukty z zachodniaha mora, a taksama paŭnočnyja miachi i skury, što razychodzilisia ŭva ŭsie baki. Prosty lud žyŭ na vyspach u adnosnym spakoi i ,hałoŭnym čynam, razvodziŭ miascovuju žyviołu na pyšnych travianistych uzhorkach, kali b nie Jumneskija hrabiežniki, bo Impieryja nie mahła sabie dazvolić patrulavańnie ŭźbiarežža. Z prybyćciom Ŭjiłundaŭ impierskaja administracyja była vycieśniena, mihravaŭšymi Maśsijskimi haspadarami. Nasupierak svajoj reputacyi, hetyja haspadary zachapili Vyspy mirnym šlacham i źlilisia z miascovymi nasielnictvam. Pradstaŭniki hetaj źmiašanaj kultury zaraz kličuć siabie Biskanžancami i jadnajuć svaju Kalradyjskuju spadčynu z Maśsijskaj movaj."/>
  <string id="str_culture_rich_name.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_culture_description.kannic.text" text="Kańnika - staražytnaja Kalradyjskaja cyvilizacyja, zasnavanaja na paŭdniovym uźbiarežžy Pierasičnaha i Niefrytavaha moraŭ. Spačatku Kańnijcy pabudavali Razich, a potym prystupili da kałanizacyi ŭsiaho paŭdniovaha ŭźbiarežža. Jany atrymali chvału za svaje kamiennyja mury i karablebudavańnie. Da časoŭ marskoha panavańnia Kalradyjcaŭ i Hierojasaŭ, Kańnijskija tryremy, upryhožanyja vinahradnymi łozami bahini, haspadaryli na morach. Bahinia vina, Ajłatyn, nastaŭlaje Kańnijcaŭ u handli i vajnie. Pradstaŭnikam inšych kultur jany zdajucca skvapnymi, ale dla Kańnijcaŭ atrymańnie prybytku - śviataja sprava. Reštki Kańnijcaŭ ciapier znachodziacca ŭ Łysie - ich apošniaj bujnaj kałonii, bo bolšuju častku rodnych ziemlaŭ zachapili Nachasaŭji, za što Kańnijcy trymajuć hłybokuju kryŭdu. Havorać, što Kańnijskija niekranutyja kamiennyja harady, adnojčy buduć vyzvaleny ad kačeŭnikaŭ, što žyvuć u chałupach."/>
  <string id="str_culture_rich_name.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_culture_description.iltanlar.text" text="Iltanłary - dalokija svajaki ŭschodnich Deŭsahaŭ. Jany sa starych časoŭ žyvuć u horach Sułan-Dah, na ŭschodzie ad Vortynharda, i navučylisia žyć u suchim i biaźlitasnym klimacie. U adroźnieńni ad svajho konnaha rodu, Iltanłary žyvuć pieravažna ŭ harach, a tamu nia tak šyroka vykarystoŭvajuć koniej i nie zmahajucca na ich. Ličycca, što ichni horny boh, Iltan, baronić svoj narod, tamu jany žyvuć kala śviatych miescaŭ: horaŭ, ručajoŭ i lasoŭ. Iltanłary zasvoili žaleznuju spravu, zdabyču kamiania i budaŭnictva ścienaŭ na schiłach, dzie zasnoŭvajuć svaje harady-krepaści. Bałtachand jaŭlajecca najvialikim horadam. Jon pabudavany na zachodnich schiłach Sułan-Dahłara, to bok maje lepšy dostup da ŭradlivych ziemlaŭ i vady, dziakujučy čamu kvitnieje. U adroźnieńni ad svaich uschodnich susiedziaŭ, Iltanłary vajujuć piachotaj, što jość patrebnaje prystasavańnie da schilnych ziemlaŭ. Tym nia mienš, na płaskahorjach Sułan-Daha da hetych časoŭ razhadoŭvajuć koniej i žyviołu, jakija pa-raniejšamu karystajucca vialikaj pavahaj u kultury i ekanomicy."/>
  <string id="str_culture_rich_name.dryatic.text" text="Drajatyka"/>
  <string id="str_culture_description.dryatic.text" text="Amal vyniščanyja Kalradyjcami, Drajatyki byli adnym z najbujniešych Pałajskich plamion, spradviečnych žycharoŭ serca Impierskaha kraju. Drajatyki nasialali Drajatyčny horny chrybiet, što kranajecca paŭdniova-zachodnich bierahoŭ voziera Łakonis. Paśla ŭpartaha zmahańnia z Kalradyjcami, Drajatyčnaje hramadstva pała pad ciažaram lehijonaŭ, jakija zavajavali i asimijavali Dajatmu dy Epikrateju, i nie pakinuli nivodnaha śledu ichnich tradycyjaŭ. Tym nia mienš apošnija Drajatyki ŭmacavalisia na schiłach svaich horaŭ i viaduć doŭhuju i krovapralitnuju vajnu na źniasileńnie. Z-za ichniaha šalenstva Kalradyjcy tak i nie zmahli całkam zasialić Drajatyčnyja hory. Zamiž hetaha Impiercy trymajuć redkija sieliščy z mocnymi harnizonami ŭnutry kraja i za jaho vonkami. Bolšaja častka Drajatyčnaj kultury była stračana razam z zaniapadam ichniaha hramadstva, ale vyžyłyja ludzi zachavali movu i bahoŭ minułych časoŭ. I ŭ adroźnieńni ad bolšaści bahoŭ kantynienta, Pałajskija bahi patrabujuć kryvi svaich vorahaŭ."/>
  <string id="str_culture_rich_name.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_culture_description.zendar.text" text="Kaliści Zendar byŭ Kalradyjskaj kałonijaj, i jaho žychary ličylisia adnym z najnizkich płastoŭ Kalradyjskaha hramadstva. Urešcie, polis atrymaŭ mahčymaść samaŭładkavańnia i zrabiŭ svajho administratara - hrafa - niezaležnym haspadarom. Zasnavany na Kalradyjskich miežach z Battanijaj i Sturhijaj, horad maje daŭnija tradycyi abarončych zachadaŭ, jakija zaraz uvajšli ŭ jaho kulturu: majstravityja arbaletniki, navat u paraŭnańni z Kalradyjskimi, baroniać ścieny Zendaru ad usich mahčymych nabiehaŭ, u tym liku ad Jumneskich marskich nalotnikaŭ. Zendarskaja arena pieraŭzychodzić usie astatnija: raspracavanaja hładyjatarskaja kultura zjaŭlajucca ruchalnaj siłaj haradzkoj ekanomiki, a hieahrafičnaje stanovišča dazvalaje rabić staŭki mnostvu razmaitych udzielnikaŭ, toje robić Zendarskija turniry adnymi z najlutych na kantyniencie."/>
  <string id="str_culture_rich_name.lokti.text" text="Łochci"/>
  <string id="str_culture_description.lokti.text" text="Vielmi daŭno Łochci mihravali z uschodnich stepaŭ, poŭnočnych ad Deŭsaha. U pošukach bolš zialonych pašaŭ jany spynilisia na ciapierašnim miescy, Łochskich harach kala karanioŭ Bajalskaj paŭvyspy. Jany vykarystoŭvajuć kamianistyja schiły horaŭ dziela achovy svaich haradoŭ i zasiejvajuć zialonyja raŭniny vakoł horaŭ, kab zapaści ježu na zimu. Z časam jany źmiašalisia z Vakkienami Karakaskaha lesu, jakija navučyli ich lasnomu majsterstvu."/>
 </strings>
</base>