<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="str_tor_bloodkiss.title" text="Kryvavy Pacałunak"/>
  <string id="str_tor_bloodkiss.text" text="   Kryvavy Pacałunak - heta miechanika, jakaja dazvalaje ‘Čałavieku pieratvarycca ŭ {TOR_VAMPIRE}. Pieratvareńnie daje pieravahi i niedachopy rasy.{newline}{newline}   Dziela atrymańnia Kryvavaha Pacałunka, nieabchodna dałučycca da frakcyi Vampiraŭ, atrymacać dastatkovuju viadomaść i pahavaryć z lidaram frakcyi, jaki prapanuje pieratvareńnie ŭ Vampira."/>
  <string id="str_tor_charactercreation.title" text="Stvareńnie Piersanaža"/>
  <string id="str_tor_charactercreation.text" text="   Vampir:{newline}   Kali vy žadajecie pačać hulniu ŭ jakaści Vampira, to padčas stvareńnia piersanaža treba abrać opcyju Vampir Šlachcič, jakaja budzie apošnim vybaram pierad zahruzkaj na mapu kampanii. Heta taksama dazvolić abrać liniju kryvi. Vy abo pačniecie svaje pryhody ŭ jakaści Hrafa-Vampira, abo Kryvavaha Rycara.{newline}{newline}   Vampiryzm daje ŭnikalny nabor bonusaŭ i zdolnaściaŭ adpačatku hulni: vy pačynajecie sa zdolnaściu Uźniaćcie Miortvych, možacie chutčej ruchacca nočču. Vy bolš sprytny za čałavieka.{newline}   Źviarnicie ŭvahu, vy taksama sutykniociesia z niedachopami, naprykład, budziecie ruchacca pavolniej dniom. Adpačatku jak Vampira vas budzie nienavidzieć Impieryja i bolšaść inšych frakcyjaŭ žyvych.{newline}{newline}   Niekramant:{newline}   Kali vy žadajecie pačać hulniu ŭ jakaści Niekramanta, to padčas stvareńnia piersanaža abiarycie opcyju Niekramant-Navik, jakaja musić na adnoj z apošnich staronak stvareńnia piersanaža. Kali vy abiarecie hetuju opcyju, to trapicie na mapu z dostupam da mahii Niekramancija i zdolnaściu Uźniaćcie Miortvych paśla bitvaŭ dziela papaŭnieńnia svajho vojska.{newline}{newline}   Čaraŭnik/Zaklinalnik{newline}   Dziela pačynańnia hulni ŭ jakaści zaklinalnika (heta tyčycca bolšaści frakcyjaŭ), treba abrać padčas stvareńnia piersanaža słušnuju finalnuju opcyju, u apisańnie jakoj budzie aznačana ‘dazvalaje vykarystoŭvać mahiju.{newline}{newline}   Naprykład, dla Impieryi abrańnie napačatku hulni Akalita Kalehii daść dostup da mahii. Paśla zahruzki mapy kampanii adkryjecca vakno, u jakim budzie lha abrać mahiju, na jakoj vy žadajecie śpiecyjalizavacca, i z hetaha momantu vy zmožacie hulać u kampaniju jak zvyčajna, majučy dostup da šeraha pačatkovych zaklonaŭ. Natatka: jak čałaviek (za vyniatkam Cnatliŭki, hladzicie {TOR_CAREERS}) vy NIA MOŽACIE znać bolš za adnyja viedy mahii.{newline}{newline}   Śviatar i Cnatliŭka Łedzi{newline}   Karjeru Śviatara lha abrać napačatku hulni. Jany vałodajuć bolš mocnymi malitvami (hladzicie {TOR_PRAYERS}).{newline}{newline}{newline}   Vandroŭny Rycar{newline}   Rycar Bretońnii adna z unikalnych {TOR_CAREERS}, jakuju vy možacie abrać padčas hulni za Bretońniju.{newline}{newline}{newline}   Standartnyja nałady:{newline}   Vybar usiakaj inšaj karjery napačatku vašaj kampanii daść vam dośvied padobny na vanilny, vy pačniocie hulniu z ryštunkam, što adpaviadaje vašamu vybaru, i zmožacie stvaryć svaju ŭłasnuju historyju z nula. Kali nijakaja karjera nie abrana napačatku, vy pačniocie hulniu z karjeraj Najmit, jakaja daje svaje pieravahi (hladzicie {TOR_CAREERS}).{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_careers.title" text="Karjery"/>
  <string id="str_tor_careers.text" text="   Karjery - heta sistema, jakuju lha vykarystoŭvać jak dla rolevaj hulni, hetak i dla raźvićć piersanaža. Jana daje ŭnikalnyja navyki i bonusy ŭ zaležnaści ad abranaj śpiecyjalizacyi. Hetyja ‘karjery padobnyja na drevy navykaŭ, jakija patrabujuć dasiahnieńnia peŭnych vyčynaŭ, što dazvalajuć ruchacca pa leśvicy, naprykład, atrymać dadatkovyja ački zdaroŭja, pavialičyć škodu ci partyjnyja bafy, źviazanyja z henaj karjeraj.{newline}{newline}   Ački Navykaŭ, jakija nieabchodny dla prasoŭvańnia pa karjery, nabyvajucca šlacham atrymańnia roŭniaŭ bazavaj sistemy Bannerlord. Za kožny rovień vašy piersanaž atrymlivaje 1 ačko Karjery.{newline}{newline}   Miarkujecca, što padčas hulni vy budziecie śpiecyjalizavacca na adnoj karjery, ale budzie mahčymaść pierachoda da inšaj karjery, ale z peŭnymi štrafami, naprykład, strataj usich zaroblenych zdolnaściaŭ. Vam buduć viernutyja ački navykaŭ, kab vy mahli prasunucca pa abranaj vami novaj karjery.{newline}{newline}   Pamiatajcie: źmiena karjery moža pryvieści da straty mahii, malitvaŭ ci zdolnaściaŭ. Heta moža źnizić ahulnuju bajavuju moc. Na hety momant źmianić karjery lha tolki z dapamohaj {TOR_BLOODKISS} budučy Najmitam.{newline}{newline}   Na hety momant isnujuć nastupnyja drevy navykaŭ Karjeraŭ: Rycar Hraala, Kryvavy Rycar, Śviatar-Vajar, Najmit, Hraf-Vampir i Cnatliŭka. Kožnaje ź ich maje svajo ŭnikalnaje i adpaviednaje tematykie raźvićcio, jakoje ažyciaŭlajecca z dapamohaj unikalnaha dreva Karjernych Navykaŭ na ekranie Piersanaža ŭ pravym vierchnim kucie.{newline}{newline}   Kožnaja karjera padzialajecca na 3 ranha, usiaki ranh dazvalaje abrać asablivyja pieravahi. Viarški hetych pieravah varjirujucca ad prostych pasiŭnych bafaŭ da bolš prasunutych i ŭnikalnych dla peŭnaj karjery.{newline}{newline}   Karjernyje Zdolnaści:{newline}   Niekatoryja karjery majuć admysłovyja zdolnaści, jakija dazvalajuć atrymać unikalnyja časovyja bajavyja bafy albo ŭnikalnyja navyki dziejańniaŭ, naprykład, pieratvareńnie ŭva imhłu dla Vampira.{newline}{newline}{newline}   Bazavaja Karjera:{newline}{newline}   Najmit{newline}   - Bajavyja bonusy  blizkaha i dalokaha boju{newline}   - Moža zarablać dadatkovyja hrošy za peŭnych vorahaŭ i kantrakty{newline}   - Bonusy dla univiersalnych vajaroŭ{newline}{newline}{newline}   Impieryja:{newline}{newline}   Śviatar-Vajar Zihmara{newline}   - Śviatar z bafami i niekatorymi atakujučymi zdolnaściami   - Zmahar blizkaha boju z mocnymi navykami vyžyvańnia{newline}   - Pieravahi ad ŭsich Vajaroŭ-Zihmarytaŭ{newline}{newline}{newline}   Bretońnija{newline}{newline}   Bretoński Rycar{newline}   - Mocny rycar z fokusam na konnym boi{newline}   - Śviataja i fizyčnaja škoda{newline}   - Uzmacnieńni konnaha boju i rycaraŭ{newline}{newline}   Cnatliŭka Łedzi{newline}   - Mahička sa zdolnaściami malitvaŭ{newline}   - Uzmacnieńni i bafy dla Bretońskich vajaroŭ{newline}   - Moža karystacca 3 škołami Mahii{newline}{newline}{newline}   Vampirskija Kryvavyja Linii{newline}{newline}   Hrafstvy-Vampiraŭ{newline}   - Vy majecie zdolnaść ‘ryŭka u svajoj zdolnaści imhlistaja forma padčas boju{newline}   - Vy možacie karystacca Niekramancijaj{newline}   - Vy možacie karystacca dvuma viedami (škołami) mahii padčas hulni{newline}{newline}   Kryvavy Rycar{newline}   - Nia moža karystacca mahijaj, ale mocny zmahar blizkaha boju z vialikim zdaroŭjem{newline}   - Dostup da mocnych adzinak, Kryvavych Rycaraŭ, šlacham pošuka vartych supiernikaŭ{newline}   - Bronieprabivalnyja ataki na poźniaj stadyi hulni{newline}"/>
  <string id="str_tor_companions.title" text="Kampańjony"/>
  <string id="str_tor_companions.text" text="   Kampańjony ŭ našym modzie byli źmienieny, kab lepiej adpaviadać atmaśfiery, ale na hety momant rekrutavańnie i ŭzajemadziejańnie z henymi Kamapańjonami-NHP pa-bolšaści zastajucca niaźmiennymi. Jany sustrakajucca ŭ korčmach i najmajucca adzinaj płataj, jak u vanilnym Bannerlord.{newline}{newline}   Jak i ŭ vanile, hetyja kampańjony zjaŭlajucca ahulnymi, ichnija adroźnieńni palahajuć uva ekipijavańni, navykach i ‘admysłovych zdolnaściach, takich jak, dostup da mahii ci malitvaŭ, jakimi vałodajuć peŭnyja typy kampańjonaŭ.{newline}{newline}   Adzinym zaŭvažnym adroźnieńniem budzie sustreča kampańjonaŭ: kampańjony peŭnaj frakcyi, naprykład, Vampiry, buduć sustrakacca vyklučna na adpaviednaj terytoryi. To bok Vampiraŭ lha sustreć u korčmach Silvanii, Śviataroŭ-Vajaroŭ - u miežach Impieryi.{newline}{newline}   Na hety momant isnujuć nastupnyja typy kampańjonaŭ: Śviatary-Vajary, Rycary, Zaklinalniki Mahii, Vampiry i inšyja.{newline}"/>
  <string id="str_tor_cursed_locations.title" text="Praklatyja Miescy"/>
  <string id="str_tor_cursed_locations.text" text="   Jak Vampir ci Niekramant, vy možacie ŭzajemadziejničać z peŭnymi ‘praklatymi miescami na mapie kampanii. Jany dazvolać vam zaklikać niežyć, ale rytuał lha pravieści tolki adnojčy na dzień. U jakaści prykłada praklatych miescaŭ lha pryvieści bahny Silvanii abo Muziljona. Hetyja miescy buduć źniasilvać padarožničajučyja partyi (nanosić škodu vajaram/hierojam), i lačeńnie budzie zabaroniena da momantu sychoda z miesca. Z časam hetyja niehatyŭnyja efiekty buduć uzmacniacca.{newline}{newline}   Piersanažy nie vampiry i nie niekaramanty mohuć uzajemadziejničać z hetymi miescami inšym šlacham: praviadzieńniem rytuała achovy. Hety rytuał časova spynie rekrutavańnie vajaroŭ niežyci i źnimie niehatyŭnyja štrafy z hulca i ŭsich ‘dobrych frakcyjaŭ, źviazanyja z praklatym miescam. Dziela ažyciaŭleńnia hetaha rytuała ŭ vašaj partyi musić być prynamsi 9 čałaviek, i častka ź ich atrymaje škodu u pracesie.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_damagesystem.title" text="Sistema Škody"/>
  <string id="str_tor_damagesystem.text" text="   My realizavali ŭłasnuju sistemu paškodžańniaŭ, jakaja ŭličvaje mnostva faktaraŭ padčas bitvy, naprykład, typy adzinak i škody dy madyfikatary supracivu, jakija vykarystoŭvajuć asobnyja piersanažy. Sistema paškodžańniaŭ pracuje razam z bazavaj sistemaj paškodžańniaŭ Bannerlord, zasnavanaj na fizikie. Mahutny svoječasova naniesieny udar budzie dadatkova ŭzmocnieny mahičnymi i inšymi niefizyčnymi efiektami. Ź inšaha boku, užyvajucca mahičnyja supracivy, naprykład, eternyja adzinki atrymlivajuć mieniej škody ad niemahičnaj zbroi.{newline}{newline}   Typy škody{newline}   - Fizyčnaja, zvyčajnaja, škoda, jakuju nanosić zbroja, i časam zaklony.{newline}   - Mahičnaja škoda, jaje nanosić bolšaść zaklonaŭ.{newline}   - Vohnienaja škoda, jaje nanosiać admysłovyja strelby i bolšaść zaklonaŭ zyrkich čaraŭnikoŭ.{newline}   - Śviataja škoda, jaje nanosić bolšaść zdolnaściaŭ molbitaŭ i navat peŭnyja śviatyja vajary.{newline}   - Małankavaja škoda, jaje nanosiać niabiosnyja čaraŭniki i vyšejšyja cnatliŭki.{newline}{newline}   Praporcyi škody{newline}   Kali peŭnaja zbroja ci typ adzinki vałodajuć efiektami niefizyčnaj škody, ich škodu lha padzialić na katehoryi, naprykład, zaklony nanosiać poŭnuju škodu, adpaviednuju elemientu vykarystanaj mahii.{newline}{newline}   Bafy, debafy i supracivy{newline}   Peŭny mahičny ryštunak i zdolnaści mohuć uzmacniać nanasimuju škodu, źnižać atrymlivajemuju škodu ci ŭzmacniać peŭny typ škody. Tak, naprykład, padčas prachodžańnia hulni lha adnačasova ŭzmacniać vykarystańnie vohnienaj mahii dy źnižać škodu, atrymlivajemuju ad ciomnaj mahii. Važna adznačyć, što supracivy i bafy škody musiać adpaviedać typu škody, jaki jany błakujuć albo ŭzmacniajuć.{newline}{newline}   Typy ataki{newline}   Častka bafaŭ i zaklonaŭ karysnyja tolki dla peŭnych typaŭ atak, jakija mohuć być škodaj Zaklonaŭ, škodaj blizkaha ci dalokaha boju. Tolki tyja pieravahi, jakija adpaviadajuć typu ataki, buduć uličvacca padčas udara.{newline}{newline}   Zachavańnie Achovy{newline}   Zachavańnie Achovy zjaŭlajecca asablivaj formaj supracivu. Zachavańnie Achovy dziejničaje ŭ apošniuju čarhu padčas raźliku škody, i źmianšaje ahulnuju škodu na peŭnuju ličbu.{newline}{newline}   Raźlik škody{newline}   Dla bolš detalovaj infarmacyi pra raźlik škody źviartajciesia da našaha dyskorda.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_engineeringgunpowder.title" text="Inžynieryja"/>
  <string id="str_tor_engineeringgunpowder.text" text="   Adnoj z hałoŭnych asablivaściaŭ našaha moda zjaŭlajecca vykarystańnie artyleryi ŭ bitvach. Jano źviazana z navykam hulca Inžynieryja. Pavyšeńnie roŭnia navyka Inžynieryja adkryvaje dostup da nabyvańnia i vykarystańnia artyleryi na poli boju. Paśla dasiahnieńnia 50 roŭnia Inžynieryi hulec moža nabyvać artyleryju svajoj frakcyi. Kožnyja dadatkovyja 50 roŭniaŭ Inžynieryi dazvalajuć hulcu ŭstaloŭvać +1 dadatkovuju artyleryjskuju pryładu.{newline}{newline}   Miesca i šlach nabyćcia {TOR_ARTILLERY} roznyja ŭ roznych frakcyjaŭ.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_artillery.title" text="Artyleryja"/>
  <string id="str_tor_artillery.text" text="   Harmaty{newline}   Harmaty lha nabyć u Impierskim horadzie Nuln praz hutarku z NHP Majstar-Inžynier. Harmaty dastupnyja tolki dla Impieryi i majuć šerah patrabavańniaŭ: kab atrymać dostup da ekrana nabyćcia, spačatku treba vykanać kvest, jaki daje Majstar-Inžynier. Dla nabyćcia i vykarystańnia harmat hulec musić mieć 50 ačkoŭ u navykie Inžynieryja, naležać da Impierskaj frakcyi i mieć u svajoj partyi artylerystaŭ. Kožnyja dadatkovyja 50 ačkoŭ navyku Inžynieryja dazvalajuć hulcu vykarystoŭvać +1 dadatkovuju Harmatu.{newline}{newline}   Palavyja Trebušety{newline}   Hulec moža nabyć Palavyja Trebušety ŭ Bretońskich haradach z Draŭnianaj Majsterniaj praz mieniu Handlu. Heta mahutnaja artyleryja patrabuje 50 ačkoŭ u navykie Inžynieryja hulca, i artylerystaŭ u partyi. Dla słušnaha kiravańnia abłohavaj zbrojaj padčas boju artylerystaŭ treba pryznačyć Trebušetu. Kožnyja dadatkovyja 50 ačkoŭ navyku Inžynieryja dazvalajuć hulcu vykarystoŭvać +1 dadatkovy Trebušet.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_guwpowder.title" text="Porach"/>
  <string id="str_tor_guwpowder.text" text="   Adzin z našych {TOR_ATTRIBUTES}, Porach, viadoma, źviazany sa zbrojaj kšałtu muškietonaŭ. Hulec musić vykarystoŭvać pistoli i inšuju zbroju čornaha poracha ŭ bitvach, kab pavysić svoj navyk Porach. Nabyć hetuju zbroju lha šlacham dałučeńnia da Impierskaj frakcyi, dasiahnieńnia 50 roŭnia ŭ Inžynieryi i vykanańnia kvesta, jaki vydaje Majstar-Inžynier u Nulnie, albo ŭ zvyčajnym haradzkim mieniu Handlu.{newline}{newline}   Pošuk i zdabyča (paśla bitvaŭ) nizkajakasnych strelbaŭ - vydatny šlach pačać hety praces adpačatku hulni.{newline}"/>
  <string id="str_tor_magic.title" text="Znajomstva z Mahijaj"/>
  <string id="str_tor_magic.text" text="Mahija i Niekramancija majuć šmat ahulnych rysaŭ: da ich lha atrymać dostup paśla stvareńnia piersanaža, abraŭšy adpaviednuju opcyju, taksama da ich lha atrymać dostup na praciahu hulni.{newline}{newline}   Kab atrymać dostup da mahii, treba źviarnucca da mahistra/ciomnaha mahistra i zapytać ‘mahičny test, jaki pa-sutnaści ‘pratestuje zdolnaści hulca da Viatroŭ Mahii i dazvolić z hetaha momantu vykarystoŭvać mahiju.{newline}{newline}   Mahija i Niekramancija majuć uzroŭni i prahresiju, kab stać macnieje i atrymać dostup da bolš mocnych zaklonaŭ, treba vykarystoŭvać mahiju ŭ bitvach, a potym źviarnucca da mahistra adpaviednaj frakcyi: Niekramanty i Ciomnyja Zaklinalniki musiać źviarnucca da ‘Ciomnaha Mahistra, dla Impierskaj fracyi - da ‘Mahistra. Ich lha znajści ŭ haradach i Mahičnaj Kalehii Altdorfa.{newline}   Źviazanyja Temy:{newline}   {TOR_NECROMANCY}   {TOR_MAGIC}   {TOR_SPELLBOOK}   {TOR_SPELLSELECTION}   {TOR_ATTRIBUTES}   {newline}"/>
  <string id="str_tor_necromancy.title" text="Niekramancija"/>
  <string id="str_tor_necromancy.text" text="   Niekramancija:{newline}   Niekramancija ŭ dadatak da ŭsiaho vyšej pieraličanaha daje zdolnaść uźnimać miortvych. Dostup da hetaj mahii dazvalaje ŭźnimać miortvych paśla boju dziela ŭzmacnieńnia svaich vojskaŭ, i naviedvać peŭnyja miescy na mapie kampanii, naprykład, {TOR_CURSEDLOCATIONS} dziela rekrutavańnia vysokaŭzroŭnievych adzinak niežyci, naprykład, pryvidaŭ. Hladzicie {TOR_RAISEDEAD}{newline}"/>
  <string id="str_tor_spellbook.title" text="Kniha Zaklonaŭ"/>
  <string id="str_tor_spellbook.text" text="   Kniha Zaklonaŭ:{newline}   U knizie zaklonaŭ, dastupnaj praz ekran piersanaža, zachoŭvajucca ŭsie viedy pra mahiju, u tym liku pra kampańjonaŭ vašaj partyi. Na ekranie adlustroŭvajecca infarmacyja pra mahičnyja zdolnaści piersanažaŭ, naprykład, pra maksimalnyja Viatry Mahii.{newline}{newline}   Usie viadomyja i vyvučanyja zaklony pieraličany ŭ knizie zaklonaŭ u adpaviednych viedach, jakija lha abrać z dapamohaj zakładak źleva.{newline}{newline}   Apisańni zaklonaŭ lha pračytać, kali navieści na ich ukazalnik myšy."/>
  <string id="str_tor_spellselection.title" text="Vybar Zaklonaŭ"/>
  <string id="str_tor_spellselection.text" text="   Nacisk na zaklon u {TOR_SPELLBOOK} dazvalaje dadać zaklon uva abranyja bajavyja zaklony, jakija budzie lha vykarystać u nastupny boi. Usie astatnija zaklony nia buduć bačnyja padčas boju. Kali nivodny zaklon nie abrany, to ŭsie zaklony buduć dastupnyja.{newline}"/>
  <string id="str_tor_magicitems.title" text="Mahičnyja i Śviatyja Pradmiety"/>
  <string id="str_tor_magicitems.text" text="   Zvyčajna mahičnyja pradmiety majuć fijaletavy fon i admysłovyja efiekty, pra jakija lha pračytać, kali navieści ŭkazalnik myšy na błakitnuju vyjavu ŭnizie padkazki. Hetyja mahičnyja pradmiety časta ŭzmacniajuć mahičnyja zdolnaści ŭłaśnika ci zabiaśpiečvajuć dadatkovuju abaronu. Hulec moža nabyć ich u handlaroŭ Staroha Śvieta ci pieramahčy ŭłaśnikaŭ hetych pradmietaŭ u bitvie.{newline}"/>
  <string id="str_tor_raise_dead.title" text="Uźniaćcie Miortvych"/>
  <string id="str_tor_raise_dead.text" text="   Peŭnyja piersanažy i frakcyi zdolnyja ŭźnimać miortvych ci prapanoŭvać piersanažam zdolnaść stać niežyćciu. Hulec moža atrymać dostup da hetaj funkcyi, kali budzie hulać Niekramantam ci Vampiram.{newline}{newline}   Adradžeńnie paśla bitvy{newline}   U zaležnaści ad roŭnia Dyscypliny (hladzicie {TOR_ATTRIBUTES}) isnuje vierahodnaść, što kožnaja žyvaja istota, pamiorłaja ŭ bitvie, pieratvarycca ŭ małodšaha vajara niežyci i dałučycca da vašaha vojska.{newline}{newline}   Rabavańnie Mahilniaŭ{newline}   U roli Niekramanta vy taksama možacie vyprabavać udaču ŭva adradžeńni niežyci na miascovych mohiłkach, jakija lha znajści ŭ vioskach. Viadoma, hetaje niasie peŭnuju ryzyku, bo bolšaść ‘dobrych frakcyjaŭ adrazu źnienavidziać vas, aproč taho, kali vy zojmieciesia ŭźniaćciem niežyci ŭ haradach abo vioskach, vas mohuć złavić miascovyja žychary, i vam pryjdziecca zmahacca, kab vyžyć.{newline}{newline}   Śviatary i inšyja karjery nia mohuć praktykavać niekramanciju.{newline}"/>
  <string id="str_tor_attributes.title" text="Novyja Atrybuty i Navyki"/>
  <string id="str_tor_attributes.text" text="   Dyscyplina - heta atrybut, stvorany admysłova dla TOR, jaki maje try novych asnoŭnych navyka.{newline}{newline}   Porach{newline}   Navyk Porach dazvalaje vykarystoŭvać takuju zbroju, jak pistoli, strelby ci navat muškietony, jakija kidajuć hranaty. Dziela vyvučeńnia hetaha navyka vykarystoŭvajcie parachavuju zbroju albo čytajcie knihi (hladzicie {TOR_SKILLBOOKS}), kab adpaviadać minimalnym patrabavańniam dla bolšaści zbroi. Piersanažy i parachavyja adzinki ŭ partyi atrymlivajuć šerah pieravah i pryvilejaŭ, źviazanych z hetym novym typam zbroi. Źviarnicie ŭvahu, dziela pavyšeńnia mahutnaści artyleryi, naprykład, harmataŭ, treba vykarystoŭvać navyk Inžynieryja, a nie Porach.{newline}{newline}   Viadźmarstva{newline}   Navyk Viadźmarstva dastupny ŭsim piersanažam, zdolnym na mahiju. Niekatoryja pieravahi pavialičvajuć mahčymaści piersanaža ŭ śfiery mahii abo viedaŭ pra jaje vykarystańnie. Navyki nabyvajucca ŭ boi šlacham vykarystańnia mahii. Novyja zaklony lha vyvučyć u trenieraŭ zaklonaŭ.{newline}{newline}   Viera{newline}   Viera abmiežoŭvajecca ŭsimi viernikami ŭ Starym Śviecie. Niekramantam i Vampiram zabaronieny hety navyk. Vieru lha povialičyć molbami ŭ śviatyniach (hladzicie relihijnyja miescy) albo, u vypadku niekatorych karjeraŭ śviataroŭ, čytajučy molby padčas bitvaŭ. Viera pavialičvaje praciahłaść błasłaŭleńniaŭ.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_ror.title" text="Pałki Chvały"/>
  <string id="str_tor_ror.text" text="   Pałki Chvały (RoR) - heta ŭnikalnyja frakcyjnyja vajary, jakich lha rekrutavać tolki ŭ peŭnych miastečkach i sieliščach na mapie kampanii, jany paznačany znakam ‘RoR. Paśla ŭvachodu ŭ sielišča z paznakaj RoR, u mieniu budzie opcyja rekrutavańnia.{newline}{newline}   Hetych vajaroŭ nielha rekrutavać adrazu, treba adpaviadać peŭnym patrabavańniam: naležać da peŭnaj frakcyi i/ci dasiahnuć peŭnaha roŭnia viadomaści. Pakul vy nie vykanajecie hetyja patrabavańni, vam budzie zabaroniena rekrutavańnie RoR.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_religion.title" text="Relihijnyja Miescy"/>
  <string id="str_tor_religion.text" text="   Pa ŭsiomu śvietu lha znajści miescy, dzie Piersanažy atrymlivajuć błasłaŭleńni bahoŭ. Błasłaŭleńni dajuć bafy dla ŭsioj partyi. Maleńni ŭ śviatyniach pryvablivajuć relihijnyja adzinki, naprykład, fłahellantaŭ i bajavych pilihrymaŭ, jakija dałučajucca da partyi, što molicca. Źviarnicie ŭvahu, što hulec, a taksama Šlachcičy, buduć atrymlivać efiekty ad malitvy ŭ śviatyni. Dadatkova, vašaja addanaść da boha pavialičvajecca padčas maleńnia ŭ śviatyni.{newline}{newline}   Na hety momant realizavana 3 bostva, kožny ź jakich daje svaje ŭnikalnyja błasłaŭleńni.{newline}{newline}   Taal, Usiebaćka čałaviečych bahoŭ, Boh Palavańnia, daje baf ruchu pa lasach dla partyi.{newline}{newline}   Zihmar, Abjadnalnik čałaviectva, daje baf rehienieracyi zdaroŭja dla hierojaŭ partyi.{newline}{newline}   Vaziornaja Łedzi daje baf marali dla ŭsich adzinak partyi.{newline}{newline}   Maleńnie z śviatyniach pryviazana da navyka Viera. Bolš vysoki rovień navyka Viera pavialičvaje praciahłaść efiektu. Taksama lha adkryć novyja funkcyi, naprykład, “achviaravańni”, jakija dazvalajuć hulcu pavialičyć viadomaść šlacham achviaravańnia pradmietaŭ u śviatyniach.{newline}{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_skillbooks.title" text="Knihi Navykaŭ"/>
  <string id="str_tor_skillbooks.text" text="   Knihi navykaŭ - jašče adna funkcyja, jakaja zjaviłasia ŭ mahistraŭ. Mahistry buduć pradavać knihi. Funkcyja padobnaja na Warband. Vy budziecie pasiŭna čytać knihu padčas padarožža i adpačynka, urešcie kniha daść ački navykaŭ. Jany pradajucca za davoli vysoki košt, tamu ich składana atrymać napačatku hulni.{newline}{newline}   Dla čytańnia vy musicie mieć knihu ŭ invientary.{newline}   Naviadzicie svaju myš da zjaŭleńnia poŭnaha teksta. U pravym nižnim kucie zjavicca łupa. Kali vy dahetul nie čytali knihu, zjavicca tekst z tłumačeńniem, što vy abrali hetuju knihu dla čytańnia. Kali vy ŭžo vyvučyli hetuju knihu, to jana paviedamić vam, št ovy ŭžo znajomyja ź joj. Kali projdzie dosyć času (lha ruchacca ci čakać), vy pračytajecie źmieściva knihi, i vašy adpaviedny navyk pavysicca.{newline}{newline}   Knihi nielha čytać dvojčy.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_vampire.title" text="Vampiry"/>
  <string id="str_tor_vampire.text" text="   Dla pačatku hulni ŭ jakaści vampira, treba abrać opcyju ‘Vampir-Šlachcič padčas stvareńnia piersanaža. Kali trapicie na mapu kampanii, vašy piersanaž atrymaje skuru i mocy vampira: dostup da mahii, niekramancii i inšym budučym zdolnaściam.{newline}{newline}   Kali vy žadajecie stać Vampiram paśla pačynańnia hulni ŭ roli zvyčajnaha čałavieka, vam pryjdziecca dałučycca da šerahaŭ Hrafaŭ-Vampiraŭ i pahavaryć z Manfredam, ale paśla atrymańnia dastatkovaj viadomaści i stanovišča. U jakaści alternatyvy lha dałučycca da Ordena Kryvavych Drakonaŭ i zapytać u Vałacha Charkona pieratvareńnie ŭ Kryvavaha Rycara. U vyniku zjavicca opcyja ‘atrymańnia kryvavaha pacałunka dziela pieratvareńnie piersanaža ŭ vampira i atrymańnia Karjery Kryvavaj Linii.{newline}   Vampiry vyvučajuć novuju mahiju ŭ Ciomnych Mahistraŭ, ich lha sustreć u sieliščach padobna da zvyčajnych Mahistraŭ.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_prayers.title" text="Śviatary i Molbity"/>
  <string id="str_tor_prayers.text" text="   Karjery Śviataroŭ i Molbitaŭ{newline}   Pačynańnie hulni za Śviatara-Akalita ci Cnatliŭku Łedzi zrobić hulca pradstaŭnikom viernikaŭ Staroha Śvieta. Heta adzinyja karjery, jakija majuć dostup da molbitaŭ i bajavych malitvaŭ.{newline}{newline}   U adroźnieńni ad zaklonaŭ, malitvy adkryvajucca naŭprost paśla dasiahnieńnia peŭnaha roŭnia navyka “Viera”. Pačynajučy ad “Molbita-Navika” i zakančyvajučy “Hrandmolbitam” na 125 roŭnie navyka. Karjery nieśviataroŭ nia mohuć adbłakavać bajavyja malitvy, ale mohuć atrymlivać błasłaŭleńni ad Relihijnych Miescaŭ.{newline}{newline}   Malitvy vielmi mahutnyja, tamu dziela bałansavańnia zdolnaściaŭ pierazaradka zjaŭlajecca ahulnaj dla ŭsich malitvaŭ i, jak praviła, vielmi doŭhaj, nie dastupnaj adrazu. Viadoma, Vampiry i Niekramanty nia buduć mieć dostup da hetych zdolnaściaŭ.{newline}{newline}   Na hety momant dastupna 8 malitvaŭ:{newline}{newline}   Zihmar:{newline}   - Zahojvajučaja Ruka: Adzinki ŭ miežach vobłaści zahojvajuć 5 ačkoŭ zdaroŭja kožnuju siakundu na praciahu 9 siakund.{newline}   - Brania Praviednaści: Chaŭruśniki ŭ radyusie 3 mietraŭ atrymlivajuć 35% fizyčnaha supracivu na 8 siakund.{newline}   - Zavajoŭnik: Bafaje zbroju chaŭruśnikaŭ u radyusie 5 mietraŭ asablivaściu Hareńnie na 20 siakundaŭ. Zbroja haryć połymiem i spalvaje ŭsich vorahaŭ, u jakich traplaje.{newline}   - Kamieta Zihmara: Vy kidajecie vohnieny snarad, jaki maje formu znakamitaj dźviuchchvostaj kamiety Zihmara. Kamieta Zihmara - heta śviaty snarad, jaki nanosić 30 škody. Jana moža źbivać z noh ci kania. Dziejničaje tolki na vorahaŭ.{newline}{newline}   Vaziornaj Łedzi:{newline}   - Aura Łedzi: Dadaje chaŭruśnikam 80% supracivu ad vohnienaj i małankavaj škody zaklonaŭ na 15 siakund.{newline}   - Ščyt Zmahańnia: Dadaje zaklinalniku i navakolnym chaŭrusnym adzinkam 40% fizyčnaha supracivu ad škody dalokaha boju na 15 siakund.{newline}   - Prychilnaść Łedzi: Pavialičvaje chutkaść ataki adzinak unutry vobłaści na 25%.{newline}   - Pavietrany Ščyt: Całkam abaraniaje chaŭruśnikaŭ unutry vobłaści ad škody dalokaha boju.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_text_adventures.title" text="Tekstavyja Pryhody"/>
  <string id="str_tor_text_adventures.text" text="   Časam padčas padarožža pa śviecie adbyvajucca padziei, patrabujučyja dziejańnia z boku hulca. U hety momant hulniu nielha zachavać i dziela praciahu hulni treba zaviaršyć apovied.{newline}{newline}   U zaležnaści ad navykaŭ i inšych atrybutaŭ piersanaža, naprykład, prynaležnaści da niekramancii ci vampirstva, adroźnivajucca varyjanty vybaru vynachodaŭ, a taksama šancy na stanoŭčaje vyjście. Vyjście padziei moža ŭpłyvać na śviet.{newline}{newline}   Hetyja Padziei adbyvajucca vypadkovym čynam, a časam zaležać ad situacyi i atačeńnia hulca.{newline}{newline}{newline}"/>
 </strings>
</base>