<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/module_strings/lithuanian.xml-->
  <string id="goldenhordefather" text="Нарымант"/>
  <string id="goldenhordemother" text="Дарота"/>
  <string id="goldenhordedescription" text="У 1700 годзе Літва ўваходзіла ў склад Рэчы Паспалітай - саслабелага і разрозьненага хаўрусу паміж Польшчай і Літвой. Рэч Паспалітая перажывала сур'ёзныя ўнутраныя канфлікты. Дэцэнтралізаваная палітычная структура давала шырокія паўнамоцтвы шляхце і часта прыводзіла да палітычных крызаў, у прыватнасьці, з-за liberum veto, права што давала кожнаму чальцу сойма (парламента) блакаваць заканадаўчыя пастановы. Літва, хаця і мела ўласнае Вялікае Княства і палітычныя інстытуцыі, усе больш трапляла пад уплыў Польшчы, асабліва пасьля Люблінскай уніі 1569 года, якая афіцыйна аформіла палітычны хаўрус паміж Польшчай і Літвой. Таксама на краіну ажыцяўляўся вонкавы ціск, асабліва з боку Масковіі, якая паступова станавілася больш магутнай, і ў 1721 прагаласіла сваё новае імя Усерасейская Імперыя (з часам назва ператварылася ў Расею). У 1700 годзе была распачата Вялікая Паўночная Вайна (1700-1721), якая яшчэ больш дэстабілізавала Літву, бо Маскоўскія, Швецкія, Казацкія і Паспалітыя войскі сутыкнуліся ў барацьбе. Нягледзячы на гэтыя выпрабаваньні, Літоўская культура, Уніяцкая (калі моцна спрасьціць Беларуская Праваслаўная) і Каталіцкая царквы, а таксама шляхта заставаліся цэнтральнымі элементамі ідэнтычнасьці краю ў гэты час."/>
  <string id="goldenhorderulertitle" text="{?RULER.GENDER}Княжна{?}Князь{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="goldenhordenobletitle" text="{?RULER.GENDER}Шляхцянка{?}Шляхціч{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="goldenhordeofficial" text="Шляхціч"/>
  <string id="goldenhordeofficialf" text="Шляхцянка"/>
  <string id="goldenhorderuler" text="Князь"/>
  <string id="goldenhorderulerf" text="Княжна"/>
  <string id="goldenhorderulerterm" text="{?RULER.GENDER}Княжна{?}Князь{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="goldenhordefactionadjective" text="Літоўская"/>
  <string id="goldenhordefactionshortterm" text="Літва"/>
  <string id="goldenhordefactionformalname" text="Літоўскае Княства"/>
  <string id="goldenhordefactioninformalname" text="Літоўскае Княства"/>
  <string id="goldenhordecultureadjective" text="Літоўская"/>
  <string id="goldenhordecultureneutralterm" text="Літва"/>
  <string id="goldenhordemembers" text="Літоўская"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_arab.xml-->
  <string id="E11FA_desc" text="У 1700 годзе Арабскі сьвет уяўляў сабою край палітычнай і сацыяльнай раздробненасьці, большая частка якога знаходзілася пад кантролем Асманскай Імперыі, якая кіравала прасторнымі вобласьцямі Арабскага сьвету з XVI стагодзьдзя. Асманы панавалі ў ключавых Арабскіх краінах, такіх як Егіпет, Сірыя, Ірак і Арабійская паўвыспа, але іхняя ўлада часта аспрэчвалася мясцовымі гаспадарамі і плямёнамі. Арабскія землі адрозьніваліся разнастайнасьцю, у іх жылі Мусульмане-Суніты і Шыіты, а таксама Хрысьціянскія і Юдэйскія меншасьці, і ў краі існавала мноства культурных і інтэлектуальных рухаў. На Арабійскай паўвысьпе ўзьнікненьне руху Вахабітаў напачатку XVIII стагодзьдзя адзначыла пачатак значнага рэлігійнага рэфармізму. Асманская імперыя пачала адчуваць прыкметы заняпаду, адзначанага ўнутранай карупцыяй, адміністрацыйнай неэфектыўнасьцю і вонкавымі пагрозамі з боку Еўрапейскіх дзяржаваў, асабліва Масковіі і Аўстрыі. Тымчасам у Паўночнай Афрыцы такія рэгіёны, як Марока, Алжыр, Туніс і Лівія, знаходзіліся пад рознай ступеньню Асманскага ці мясцовага дынастычнага кантролю, а іхняя эканоміка па-ранейшаму залежала ад гандлю і сельскай гаспадаркі. Арабскі сьвет у 1700 годзе ўяўляў сабою край, што апынуўся паміж стабільнасьцю Асманскага імперскага кіраваньня і праблемамі, выкліканымі ўнутранымі нязгодамі і вонкавым суперніцтвам."/>
  <string id="E11FA_adj_cul" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_cul_name" text="Арабская"/>
  <string id="E11FA_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каліфа{?}Каліф{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_m" text="Эмір"/>
  <string id="E11FA_noble_f" text="Эміра"/>
  <string id="E11FA_ruler_m" text="Каліф"/>
  <string id="E11FA_ruler_f" text="Каліфа"/>
  <string id="E11FA_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каліфа{?}Каліф{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_n_cul" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_adj_fac" text="Арабская"/>
  <string id="E11FA_short_term" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_formal_name" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_informal_name" text="Арабы"/>
  <string id="arabfather" text="Давуд"/>
  <string id="arabmother" text="Марыям"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_berber.xml-->
  <string id="E11BE_desc" text="У 1700 годзе Берберы, размаітыя карэнныя народы Паўночнай Афрыкі, былі расьселены па шырокім рэгіёне, ад атлантычнага ўзьбярэжжа Марока да Лівійскай пустэльні, са значнай колькасьцю ў Алжыры, Тунісе і Маўрытаніі. У гэты час многія Берберскія плямёны ўвайшлі ў склад магутных панстваў: Асманскай Імперыі, што кантралявала значную частку Паўночнай Афрыкі, і Мараканскага Каралеўства, што ўяўляла сабой паўаўтаномную манархію пад уладай Алуіцкай дынастыі. Берберы гралі найважную ролю ў гэтых грамадствах, як у якасьці гаспадароў, гэтак і ў якасьці падданых, асабліва ў вайсковай справе і гандлі. У Марока Берберскія плямёны гралі важную ролю ў кіраўніцтве каралеўствам, а ў Алжыры і Тунісе Берберы часта супраціўляліся Асманскаму панаваньню, што прыводзіла да перыядычных паўстаньняў. Берберская ідэнтычнасьць фармавалася праз іхнія асаблівасьці: мову, традыцыі і качавой альбо паўкачавой лад жыцьця, які яны захоўвалі, нягледзячы на палітычнае панаваньне вонкавых імперыяў. Але ў 1700 годзе іх палітычны і сацыяльны ўплыў у краі моцна адрозьніваўся, і Берберы працягвалі арыентавацца ў складаным узаемадзеяньні паміж мясцовай аўтаноміяй і рослай моцай суседніх імперыяў."/>
  <string id="E11BE_adj_cul" text="Амазігі"/>
  <string id="E11BE_cul_name" text="Амазіская"/>
  <string id="E11BE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Візіра{?}Візір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BE_noble_m" text="Візір"/>
  <string id="E11BE_noble_f" text="Візіра"/>
  <string id="E11BE_ruler_m" text="Эмір"/>
  <string id="E11BE_ruler_f" text="Эміра"/>
  <string id="E11BE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BE_n_cul" text="Амазігі"/>
  <string id="E11BE_adj_fac" text="Амазіская"/>
  <string id="E11BE_short_term" text="Амазігі"/>
  <string id="E11BE_formal_name" text="Амазігі"/>
  <string id="E11BE_informal_name" text="Амазігі"/>
  <string id="aseraifather" text="Халід"/>
  <string id="aseraimother" text="Хананэ"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_bulgarian.xml-->
  <string id="E11BUL_desc" text="У 1700 годзе Балгарыя знаходзілася пад уладай Асманскай Імперыі, якая кіравала краем на працягу стагодзьдзяў. Асманская адміністрацыя трывала ўмацавала сваю ўладу, і Балгарыя стала часткай вялікай Асманскай Балканскай паўвыспы, што перажывала спалучэньне Турэцкага панаваньня, мясцовай аўтаноміі і эканамічнага застою. Большасьць Балгараў былі Праваслаўнымі Хрысьціянамі, але многія прынялі Іслам з-за шматвяковага Асманскага гаспадараньня. Хаця Асманы абапіраліся на мясцовую эліту, у тым ліку Балгарскіх землеўласьнікаў, каб захаваць кантроль, гэты перыяд быў адзначаны эканамічнымі цяжкасьцямі для большасьці Балгараў, цяжкімі падаткамі і вымогамі вайсковай службы. Нягледзячы на гэта, Балгарская культура, асабліва мова і Праваслаўнае Хрысьціянства, захоўваліся ў сельскіх і гарадзкіх грамадах. У 1700 годзе Балгарыя апынулася паміж уладай Асманскай Імперыі і рослым уплывам суседніх Еўрапейскіх панстваў, па большасьці Аўстрыі і Масковіі, што было часткай шырэйшых геапалітычных зрухаў ува Усходняй Еўропе. Аслабленьне Асманскай Імперыі ў XVIII стагодзьдзі ажыцявіла на край дадатковы ціск, стварыўшы перадумовы для наступных паўстаньняў і нацыйнага адраджэньня."/>
  <string id="E11BUL_adj_cul" text="Балгары"/>
  <string id="E11BUL_cul_name" text="Балгарская"/>
  <string id="E11BUL_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11BUL_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11BUL_ruler_m" text="Імператар"/>
  <string id="E11BUL_ruler_f" text="Імператрыца"/>
  <string id="E11BUL_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_n_cul" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_adj_fac" text="Балгарская"/>
  <string id="E11BUL_short_term" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_formal_name" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_informal_name" text="Балгарыя"/>
  <string id="bulgarianfather" text="Нікола"/>
  <string id="bulgarianmother" text="Красіміра"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_byzantine.xml-->
  <string id="E11BY_desc" text="У 1700 годзе Грэцыя ўваходзіла ў склад Асманскай Імперыі, знаходзячыся пад яе кантролем з сярэдзіны XV стагодзьдзя. Грэцкае насельніцтва, галоўным чынам Праваслаўныя Хрысьціяне, жыло пад уладай Асманскай Імперыі, выпрабоўваючы значныя сацыяльныя, культурныя і эканамічныя абмежаваньні, у тым ліку высокія падаткі і абмежаваньні палітычных правоў. Але Грэцкія грамады захоўвалі сваю рэлігійную і культурную ідэнтычнасьць, а Праваслаўная царква грала цэнтральную ролю ў штодзённым жыцьці і адукацыі. Хаця многія прадстаўнікі Грэцкай эліты працавалі на Асманскую адміністрацыю, большасьць Грэкаў жыла ў сельскай мясцовасьці, дзе жыцьцё часта было складаным. У гэты час Грэцыя не была адзінай дзяржавай, а складалася з розных рэгіёнаў, такіх як Пелапанэс, выспы Эгейскага мора і частка мацерыковай Грэцыі, якія кантраляваліся мясцовымі Асманскімі пашамі. Нягледзячы на цяжкасьці, Грэцыя заставалася важнай часткай эканаміцы Асманскай Імперыі, асабліва ў гандлі і сельскай гаспадарцы. Напачатку XVIII стагодзьдзя ў краіне пачаліся хваляваньні і рухі за аўтаномію, якія пачалі Вайну за Незалежнасьць Грэцыі ў XIX стагодзьдзі."/>
  <string id="E11BY_adj_cul" text="Грэкі"/>
  <string id="E11BY_cul_name" text="Грэцкая"/>
  <string id="E11BY_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BY_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BY_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11BY_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11BY_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11BY_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11BY_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BY_n_cul" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BY_adj_fac" text="Грэцкая"/>
  <string id="E11BY_short_term" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BY_formal_name" text="Грэцкая Імперыя"/>
  <string id="E11BY_informal_name" text="Грэцыя"/>
  <string id="byzantinefather" text="Георгіёс"/>
  <string id="byzantinemother" text="Талія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_cuman.xml-->
  <string id="E11CU_adj_cul" text="Полаўцы"/>
  <string id="E11CU_cul_name" text="Цюрская"/>
  <string id="E11CU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Хатун{?}Хан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Бегум{?}Бег{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_m" text="Бег"/>
  <string id="E11CU_noble_f" text="Бегум"/>
  <string id="E11CU_ruler_m" text="Хан"/>
  <string id="E11CU_ruler_f" text="Хатун"/>
  <string id="E11CU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Хатун{?}Хан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_n_cul" text="Полаўцы"/>
  <string id="E11CU_adj_fac" text="Палавецкая"/>
  <string id="E11CU_short_term" text="Полаўцы"/>
  <string id="E11CU_formal_name" text="Ханства Полаўцаў"/>
  <string id="E11CU_informal_name" text="Полаўцы"/>
  <string id="E11CU_desc" text="Цюрскія народы - гэта сукупнасьць разнастайных этнічных групаў Заходняй, Цэнтральнай, Усходняй і Паўночнай Азіі, а таксама часьці Еўропы, якія гавораць на цюрскіх мовах. На думку большасьці гісторыкаў і лінгвістаў, Пратацюрскія мовы з'явіліся ў краі Цэнтральнай і Усходняй Азіі, магчыма, у краі, што прасьціраецца ад Усходняй Манголіі да Тувы, ці поруч з радзімай раньніх Мангольскіх і Тунгускіх моваў у Паўночна-Ўсходняй Азіі."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_english.xml-->
  <string id="E11EN_desc" text="У 1700 годзе Брытанія была адной з наймагутных сусьветных моцаў, якую вызначалі яе каланіяльныя амбіцыі, вайскова-марская моц і палітычныя падзеі. Англійскае Каралеўства з'ядналася з Шатландыяй у 1707 годзе на падставе Акта пра Унію, утварыўшы Каралеўства Вялікабрытанія. Гэты новы хаўрус быў абумоўлены палітычнымі і эканамічнымі матывамі, у прыватнасьці, патрэбай умацаваць Брытанскія выспы перад тварам вонкавых пагрозаў, кшалту Францыі і Іспаніі, і стварыць больш аднастайны кірмаш для Брытанскіх тавараў. У часы кіраўніцтва караля Вільгельма III і каралевы Марыі II, а потым каралевы Ганны, Вялікабрытанія была трывала ўцягнута ў Вайну за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714), з'ядналася зь Еўрапейскімі хаўрусьнікамі, каб перадухіліць з'яднаньне Французскай і Гішпанскай каронаў пад уладай Бурбонаў. Брытанія перажывала палітычныя зрухі: за кантроль над краінай змагаліся Вігі і Торы, а раньнія этапы прамысловай рэвалюцыі пачалі здабываць форму, абяцаючы значныя эканамічныя зьмены. Гэты перыяд таксама адзначыў росквіт Брытанскай марской магутнасьці, бо флот краіны стаў дамінантнай сілай у Атлантыцы і за яе межамі."/>
  <string id="E11EN_adj_cul" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_cul_name" text="Англійская"/>
  <string id="E11EN_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11EN_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11EN_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11EN_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11EN_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_n_cul" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_adj_fac" text="Англійская"/>
  <string id="E11EN_short_term" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_formal_name" text="Каралеўства Англія"/>
  <string id="E11EN_informal_name" text="Англія"/>
  <string id="englishfather" text="Гамільтон"/>
  <string id="englishmother" text="Эдзіт"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_finnic.xml-->
  <string id="E11FIN_adj_cul" text="Фінляндыя"/>
  <string id="E11FIN_cul_name" text="Фінляндзкая"/>
  <string id="E11FIN_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FIN_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FIN_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11FIN_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11FIN_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11FIN_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11FIN_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FIN_n_cul" text="Фінляндыя"/>
  <string id="E11FIN_adj_fac" text="Фінляндзкая"/>
  <string id="E11FIN_short_term" text="Фінляндыя"/>
  <string id="E11FIN_formal_name" text="Фінляндзкае Каралеўства"/>
  <string id="E11FIN_informal_name" text="Фінляндыя"/>
  <string id="finnic_desc" text="Балтыйскія Фінскія народы, якія часта называюць проста Фінамі, - гэта народы, што насяляюць край ля Балтыйскага мора ў Паўночнай і Усходняй Еўропе і гавораць на Фінскіх мовах. Да іх належаць Фіны, Эстонцы (разам з Выру і Сету), Карэлы (разам з Людзікамі і Ліввікамі), Вепсы, Іжорцы, Водзь і Лівы. Часам асобна ад Фінаў разгляжаюць Квенаў, Інгерманландцаў, Торнедалаў і носьбітаў мовы Меянкіэлі. У сучаснасьці амаль усе Фінскія народы з'яўляюцца Фінамі альбо Эстонцамі, і жывуць, адпаведна, у дзьвюх незалежных Фінскіх нацыйных дзяржавах - Фінляндыі і Эстоніі. Фінскія народы таксама складаюць значную меншасьць у суседніх краінах - Фінляндыі, Нарвегіі і Расіі, асабліва ў Карэліі."/>
  <string id="finnicfather" text="Хенрык"/>
  <string id="finnicmother" text="Фрыда"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_french.xml-->
  <string id="E11FR_adj_cul" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_cul_name" text="Францкая"/>
  <string id="E11FR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11FR_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11FR_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11FR_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11FR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_n_cul" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_adj_fac" text="Францкая"/>
  <string id="E11FR_short_term" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_formal_name" text="Каралеўства Францыя"/>
  <string id="E11FR_informal_name" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_desc" text="У 1700 годзе Францыя была дамінантным Еўрапейскім гаспадарствам пад уладай караля Людовіка XIV, Караля-Сонца, які кіраваў больш за паўстагодзьдзе і ўсталяваў абсалютную манархію. Францыя знаходзілася на вяршыні свайго вайсковага і культурнага ўплыву, а яе армія і флот былі аднымі з найгрозных у Еўропе. Пышны палац Людовіка XIV у Версалі сімвалізаваў сілу манархіі, а ў мастацтве, літаратуры і філасофіі Францыя лідаравала ў Эпоху Асьветы. Аднак пасьля 1700 года Францыя была ўцягнута ў Вайну за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714) - канфлікт, выкліканы сьмерцю бязьдзетнага Гішпанскага караля Карла II і патэнцыйным з'яднаньнем Фрацускай і Гішпанскай каронаў пад уладай дынастыі Бурбонаў. Хаця Францыя спачатку дамаглася посьпеху ў вайне, яна стукнулася з рослай фінансавай напругай і выматаным вайной насельніцтвам. У краіне цэнтралізаваная ўлада манархіі пакідала мала магчымасьцяў для правядзеньня палітычных і эканамічных рэформаў, а цяжкае ападаткоўваньне, патрэбнае для падтрыманьня Францускіх вайсковых амбіцыяў, пагаршала цяжар, што ляжаў на сялянстве. Нягледзячы на гэтыя праблемы, Францыя заставалася ключавым гульцом у Еўрапейскай геапалітыцы на мяжы XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="vlandiafather" text="Франсуа"/>
  <string id="vlandiamother" text="Каролін"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_georgia.xml-->
  <string id="E11geor_desc" text="У 1700 годзе Картвэльскае гаспадарства было раздробнена і знаходзілася пад моцным вонкавым ціскам. Некалі адзінае і магутнае Хрысьціянскае Каўказкае панства ў перыяд свайго Залатога веку (XII-XIII стагодзьдзі), Картвэлія была падзелена на дробныя панствы і княствы да XVII стагодзьдзя з-за Мангольскіх уварваньняў, унутраных звадаў і ўзвышэньня магутнасьці суседніх імперыяў. У 1700 годзе Картвэлія апынулася паміж Асманскай Імперыяй і Сафавідзкай Персіяй, якія змагаліся за кантроль над яе тэрыторыяй. Усходняя Картвэлія, у тым ліку Картлійскае і Кахецінскае панствы, знаходзілася пад Персідзкім сюзерэнітэтам, тым часам як Заходняя Картвэлія сутыкнулася з Асманскім панаваньнем. Нягледзячы на гэтае, Картвэльскія гаспадары імкнуліся захаваць сваю аўтаномію і культуру, час ад часу складалі хаўрусы зь Еўрапейскімі дзяржавамі, каб супрацьстаяць замежнаму панаваньню. Гэты перыяд быў адзначаны змаганьнем за незалежнасьць і спробамі захаваць Хрысьціянскую ідэнтычнасьць краіны ва ўмовах Ісламскага імперскага ўплыву."/>
  <string id="E11geor_adj_cul" text="Картвэльская"/>
  <string id="E11geor_cul_name" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Гаспадарыня{?}Гаспадар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11geor_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11geor_ruler_m" text="Гаспадар"/>
  <string id="E11geor_ruler_f" text="Гаспадарыня"/>
  <string id="E11geor_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Гаспадарыня{?}Гаспадар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_n_cul" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_adj_fac" text="Картвэльская"/>
  <string id="E11geor_short_term" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_formal_name" text="Картвэльскае Гаспадарства"/>
  <string id="E11geor_informal_name" text="Картвэлія"/>
  <string id="georgiafather" text="Bagrat"/>
  <string id="georgiamother" text="Dedisimedi"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_german.xml-->
  <string id="E11GE_adj_cul" text="Германія"/>
  <string id="E11GE_cul_name" text="Германская"/>
  <string id="E11GE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11GE_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11GE_ruler_m" text="Імператар"/>
  <string id="E11GE_ruler_f" text="Імператрыца"/>
  <string id="E11GE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_n_cul" text="Германія"/>
  <string id="E11GE_adj_fac" text="Германская"/>
  <string id="E11GE_short_term" text="Германія"/>
  <string id="E11GE_formal_name" text="Сьвятая Рымская Імперыя"/>
  <string id="E11GE_informal_name" text="Германія"/>
  <string id="E11GE_desc" text="У 1700 годзе Сьвятая Рымская Імперыя ўяўляла сабою складанае і дэцэнтралізаванае палітычнае ўтварэньне ў Цэнтральнай Еўропе, што ўключала ў сябе сотні паўаўтаномных панстваў, княстваў, герцагстваў, вольных гарадоў і царкоўных тэрыторыяў. Намінальна ўзначаленая дынастыяй Габсбургаў зь імператарам Леапольдам I на троне, Імперыя ня мела моцнай цэнтральнай улады, функцыянуючы хутчэй як вольная канфедэрацыя ў рамках імператарскага сойму і розных рэгіянальных сходаў. Вэстфальскі Мір (1648) замацаваў раздробненасьць Імперыі, надаўшы значную аўтаномію ўключаным у яе склад дзяржавам. Імперыя ўяўляла сабою пярэстую сумесь размаітых этнічных, моўных і рэлігійных групаў, асноўнымі канфесіямі былі Каталіцызм, Лютэранства і Кальвінізм. У 1700 годзе Імперыя была ўцягнута ў Вайну за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714), бо Габсбургі імкнуліся пашырыць свой уплыў, а ўнутраная напружанасьць і вонкавыя пагрозы, асабліва з боку Францыі і Асманскай Імперыі, працягвалі ставіць пад сумнеў яе стабільнасьць."/>
  <string id="empirefather" text="Мацьціас"/>
  <string id="empiremother" text="Ёханна"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_hungary.xml-->
  <string id="E11HU_desc" text="У 1700 годзе Вугорскае Каралеўства было найважнай часткай манархіі Габсбургаў, якое аднаўляецца пасьля стагадовага Асманскага панаваньня і бесьперапыннага змаганьня за незалежнасьць. У XVII стагодзьдзі Вугорыя была падзелена на тры часткі: Вугорскае Каралеўская, што кантралявалася Габсбургамі, на захадзе, цэнтральная Вугорыя, акупаваная Асманамі, і паўнезалежнае княства Трансільванія. Да канца XVII стагодзьдзя Асманы былі выцесьнены з большасьці Вугорскіх тэрыторыяў у выніку Вялікай Турэцкай Вайны (1683-1699) і Карлавіцкай Дамовы (1699), ды Вугорыя галоўным чынам засталася пад уладай Габсбургаў. Але насаджэньне Габсбурскага абсалютызму, цяжкае ападаткаваньне і спробы задушыць Вугорскую аўтаномію выклікалі незадаволенасьць насельніцтва, асабліва шляхты. Гэтая незадаволенасьць заклала грунт для будучых паўстаньняў, у тым ліку Вызвольнай Ракацкай Вайны (1703-1711). Нягледзячы на гэтыя супярэчнасьці, Вугорыя захавала сваю асаблівую культурную і гістарычную ідэнтычнасьць пад уладай Габсбургаў."/>
  <string id="E11HU_adj_cul" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_cul_name" text="Вугорская"/>
  <string id="E11HU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11HU_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11HU_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11HU_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11HU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_n_cul" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_adj_fac" text="Вугорская"/>
  <string id="E11HU_short_term" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_formal_name" text="Каралеўства Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_informal_name" text="Вугорыя"/>
  <string id="hungaryfather" text="Лурынц"/>
  <string id="hungarymother" text="Рэка"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_irish.xml-->
  <string id="E11IR_adj_cul" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_cul_name" text="Ірландзкая"/>
  <string id="E11IR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Вярхоўная Каралева{?}Вярхоўны Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11IR_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11IR_ruler_m" text="Вярхоўны Кароль"/>
  <string id="E11IR_ruler_f" text="Вярхоўная Каралева"/>
  <string id="E11IR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Вярхоўная Каралева{?}Вярхоўны Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_n_cul" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_adj_fac" text="Ірландзкая"/>
  <string id="E11IR_short_term" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_formal_name" text="Каралеўства Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_informal_name" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_desc" text="У 1700 годзе пасьля стагодзьдзя канфліктаў і заваёваў Ірландыя апынулася пад трывалым Англійскім кантролем. Рашучая параза Ірландзкіх і Якабіцкіх войскаў у Бітве пры Бойне (1690) і Лімерыская Дамова (1691) замацавалі панаваньне пратэстантаў пад чалом Вільгельма III. Пратэстанцкае Панаваньне - палітычная, эканамічная і сацыяльная сістэма, у якой дамінавала Англіканская эліта - кантралявала Ірландыяю, адціскаючы на другі план Каталіцкую большасьць і іншадумныя Пратэстанцкія групы. Уведзеныя ў гэты перыяд Крымінальныя Законы сур'ёзна абмяжоўвалі правы Каталікоў, у тым ліку правы на валоданьне зямлёй, адукацыю і ўдзел у палітычным жыцьці, з мэтай задушыць уплыў Каталікоў і ўмацаваць уладу Пратэстантаў. У эканамічным плане Ірландыя заставалася аграрнай краінай, але землеўладаньне ўсё больш канцэнтравалася ў руках Пратэстанцкіх землеўласьнікаў, а шматлікія Ірландзкія Каталікі былі вымушаны займацца арэндавай гаспадаркай. Сацыяльная напружанасьць і эканамічныя цяжкасьці характарызавалі выспу, заклаўшы грунт для будучых хваляваньняў і заклікаў да рэформаў."/>
  <string id="battaniafather" text="Фінн"/>
  <string id="battaniamother" text="Ліадан"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_italian.xml-->
  <string id="E11IT_desc" text="У 1700 годзе Італія ўяўляла сабою разрозьненую сукупнасьць дзяжаваў і тэрыторыяў, пазбытых палітычнага адзінства, што знаходзіліся пад чалом замежных панстваў. На поўначы краіны месцаваліся магутныя гарады-дзяржавы і герцагствы, такія як Міланскае Герцагства і Венецыянская Рэспубліка, прытым Мілан знаходзіўся пад уладай Гішпанскіх Габсбургаў. У цэнтральных рэгіёнах дамінавалі Папскія Гаспадарствы, што знаходзіліся пад уладай Папы Рымскага. На поўдні краіны Неапалітанскае Каралеўства і Сіцылія былі падкантрольнымі Гішпанскімі тэрыторыямі, якія ў сукупнасьці называліся Гішпанскім Поўднем. У культурным плане Італія заставалася цэнтрам мастацтва, музыкі і інтэлектуальнай чыннасьці, але ў палітычным плане яна была арэнай змаганьня Еўрапейскіх панстваў, асабліва падчас Вайны за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714), калі Аўстрыя спрабавала замяніць Гішпанію ў якасьці дамінантнага замежнага ўплыву. Раздробненасьць і вонкавы кантроль абмежавалі палітычную самастойнасьць Італіі, але захавалі яе рэгіянальнкю разнастайнасьць і культурнае багацьце."/>
  <string id="E11IT_adj_cul" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_cul_name" text="Італьянская"/>
  <string id="E11IT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11IT_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11IT_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11IT_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11IT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_n_cul" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_adj_fac" text="Італьянская"/>
  <string id="E11IT_short_term" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_formal_name" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_informal_name" text="Італія"/>
  <string id="italianfather" text="Ангела"/>
  <string id="italianmother" text="Бьянка"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_nordic.xml-->
  <string id="E11NO_adj_cul" text="Нарманы"/>
  <string id="E11NO_cul_name" text="Нарманская"/>
  <string id="E11NO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11NO_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11NO_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11NO_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11NO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_n_cul" text="Нарманы"/>
  <string id="E11NO_adj_fac" text="Нарманская"/>
  <string id="E11NO_short_term" text="Нарманы"/>
  <string id="E11NO_formal_name" text="Нарманы"/>
  <string id="E11NO_informal_name" text="Нарманы"/>
  <string id="E11NO_desc" text="У 1700 годзе ў Скандынавіі дамінавала суперніцтва паміж Швецыяй і Даніяй-Нарвегіяй, дзьвюма найбуйнымі гаспадарствамі краю. Швецыя пры каралю Карле XII знаходзілася на вяршыні свайго ўплыву як галоўнае вайсковае Еўрапейскае панства і кантралявала шырокія тэрыторыі вакол Балтыйскага мора ў складзе Швецкай Імперыі. Але напружаныя адносіны з суседнімі дзяржавамі прывялі да пачатку Вялікай Паўночнай Вайны (1700-1721 гг.), у якой Данія-Нарвегія, Масковія і Рэч Паспалітая-Саксонія з'ядналіся, каб кінуць выклік Швецкаму панаваньню. Данія-Нарвегія пры каралю Фрыдэрыку IV была двухадзінай манархіяй, якая таксама кантралявала частку паўночнай Германіі і спрабавала вярнуць згублены ўплыў на Балтыцы. У краі йшло вострае змаганьне за кантроль над гандлёвымі шляхамі, тэрыторыямі і рэгіянальнай гегемоніяй, што стварыла глебу для значных палітычных і вайсковых узрушэнтняў напачатку XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="sturgiafather" text="Генрык"/>
  <string id="sturgiamother" text="Фрыда"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_persian.xml-->
  <string id="E11PE_desc" text="У 1700 годзе Сафавідзкая Імперыя перажывала заняпад пасьля некалькіх стагодзьдзяў існаваньня ў якасьці адной з наймагутных Ісламскіх імперыяў. Заснаваная ў 1501 годзе, Сафавідзкая Імперыя зацьвердзіла двухвяковы Шыіцкі Іслам у якасьці дамінантнай веры ў Персіі і стварыла аквітны культурны і эканамічны цэнтар. Але да канца XVII - пачатку XVIII стагодзьдзя ўнутраныя слабасьці, карупцыя пры палацы, зьніжэньне вайсковай моцы, паўстаньні плямёнаў, падарвалі стабільнасьць імперыі. Шах Султан Хусэйн, што кіраваў у 1700 годзе, лічыўся слабым і неэфектыўным, няздольным супрацьстаяць рослым пагрозам Сафавідзкай уладзе. Звонку імперыя сутыкалася з рослым ціскам з боку Асманскай Імперыі на захадзе і рослай сілай плямённых канфедэрацыяў і Афганскіх паўстанцаў на ўсходзе. Нягледзячы на палітычнае змаганьне, Сафавідзкі перыяд па-ранейшаму славіўся сваімі архітэктурнымі і мастацкімі дасягненьнямі, якія зрабілі незабыўны ўплыў на Персіцкую культуру і самабытнасьць."/>
  <string id="E11PE_adj_cul" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_cul_name" text="Іранская"/>
  <string id="E11PE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Султана{?}Султан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_m" text="Эмір"/>
  <string id="E11PE_noble_f" text="Эміра"/>
  <string id="E11PE_ruler_m" text="Султан"/>
  <string id="E11PE_ruler_f" text="Султана"/>
  <string id="E11PE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Султана{?}Султан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_n_cul" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_adj_fac" text="Іранская"/>
  <string id="E11PE_short_term" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_formal_name" text="Сафавідзкая Імперыя"/>
  <string id="E11PE_informal_name" text="Іран"/>
  <string id="persianfather" text="Ардэшыр"/>
  <string id="persianmother" text="Мандана"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_polish.xml-->
  <string id="E11PO_desc" text="У 1700 годзе Рэч Паспалітая, некалі магутная, але больш саслабелая дзяржава, якая змагалася з унутранымі і вонкавымі праблемамі. Унікальная сістэма Залатых Вольнасьцяў давала шляхце шырокія палітычныя правы, але рабіла цэнтральную ўладу раздробненай і неэфектыўнай, у прыватнасьці з-за liberum veto, якое давала кожнаму шляхціцу права блакаваць заканадаўчыя пастановы ў сойме (парламенце). Кароль Аўгуст II, які кіраваў таксама Саксоніяй, імкнуўся ўмацаваць каралеўскую ўладу, але яго амбіцыі ўцягнулі Рэч Паспалітую ў Вялікую Паўночную Вайну (1700-1721), ды дзяржава стала арэнай змаганьня з такімі буйнымі панствамі, як Швецыя і Масковія. Рэч Паспалітая сутыкнулася з эканамічным застоем, сацыяльнай няроўнасьцю і напружанасьцю паміж этнічнымі і рэлігійнымі групамі ў складзе велізарнага і размаітага насельніцтва. Гэтыя фактары саслабілі здольнасьці Рэчы Паспалітай супрацьстаяць замежнаму ўплыву, прадвяшчаючы яе канчатковы заняпад і падзел у канцы XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="E11PO_adj_cul" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_cul_name" text="Польская"/>
  <string id="E11PO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Шляхцянка{?}Шляхціч{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_m" text="Шляхціч"/>
  <string id="E11PO_noble_f" text="Шляхцянка"/>
  <string id="E11PO_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11PO_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11PO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_n_cul" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_adj_fac" text="Польская"/>
  <string id="E11PO_short_term" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_formal_name" text="Польскае Каралеўства"/>
  <string id="E11PO_informal_name" text="Польшча"/>
  <string id="polishfather" text="Герард"/>
  <string id="polishmother" text="Аліцыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_portuguese.xml-->
  <string id="E11PORT_desc" text="У 1700 годзе Партугалія была марской імперыяй, якая спрабавала захаваць свой уплыў у сьвеце, арыентуючыся як на праблемы, гэтак і на магчымасьці. Пры каралю Пэдру II Партугалія перажывала перыяд адноснай стабільнасьці пасьля шматлікіх гадоў унутраных канфліктаў і аднаўленьня пасьля Гішпанскага кіраваньня (1640-1668 гг.). У эканамічным плане адкрыцьцё золата і дыяментаў у Бразіліі, найбуйной Партугальскай калоніі, дало значны фінансавы штуршок ды ўмацавала пазіцыі Партугаліі ў Трансатлантычным гандлі і падтрымала яе манархію. Аднак Партугалія сутыкнулася са стала растучай канкурэнцыяй з боку іншых Еўрапейскіх панстваў, у прыватнасьці Англіі і Галандзкай Рэспублікі, у гандлі і каланіяльных амбіцыях. Унутры краіна мацавала сваю адміністрацыю і аднаўляла эканоміку, а звонку балансавала паміж хаўрусамі, ўключаючы цесныя адносіны з Англіяй па Метуэнскай Дамове (1703), якія вызначалі яе гандлёвую палітыку і вонкавыя адносіны ў XVIII стагодзьдзі."/>
  <string id="E11PORT_adj_cul" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_cul_name" text="Партугальская"/>
  <string id="E11PORT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11PORT_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11PORT_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11PORT_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11PORT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_n_cul" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_adj_fac" text="Партугальская"/>
  <string id="E11PORT_short_term" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_formal_name" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_informal_name" text="Партугалія"/>
  <string id="portuguesefather" text="Альвару"/>
  <string id="portuguesemother" text="Эрмесэнда"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_rus.xml-->
  <string id="rusfather" text="Эрык"/>
  <string id="rusmother" text="Фрэя"/>
  <string id="rusdescription" text="У 1700 годзе Масковія пад амбіцыйным кіраўніцтвам цара Петра Вялікага стаяла на парозе ператварэньня ў найбуйную Еўрапейскую дзяржаву. Пётр імкнуўся мадэрнізаваць Масковію з дапамогай маштабных вайсковых, адміністрацыйных і культурных рэформаў, натхнёных Заходнееўрапейскімі практыкамі. 1700 год адзначыўся пачаткам Вялікай Паўночнай Вайны (1700-1721), калі Пётр склаў хаўрус з Даніяй-Нарвегіяй і Рэччу Паспалітай-Саксоніяй, каб кінуць выклік Швецкаму панаваньню ў Балтыйскім краі, імкнучыся стварыць выхад да мора і пашырыць уплыў Масковіі. Пасьля сканчэньня Вялікай Паўночнай Вайны была прагалошана новая назва краіны Усерасейская Імперыя. З часам назва ператварылася ў Расею. У краіне Пётр пачаў значныя ператварэньні, уключаючы рэарганізацыю войска, будаўніцтва флоту і цэнтралізацыю ўлады, хаця гэтыя высілкі часта наштурхоўваліся на супраціў традыцыяналісцкіх фракцыяў. У гэты перыяд быў закладзены падмурак Санкт-Пецярбурга, які стаў сымбалям імкненьня Пятра да стварэньня мадэрнізаванай і арыентаванай на навакольны сьвет Расеі. У 1700 годзе Масковія адыйшла ад адноснай ізаляцыі і была гатова стаць ключавым гульцом Еўрапейскай геапалітыцы."/>
  <string id="rusrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Царэўна{?}Цар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="rusnobletitle" text="{?RULER.GENDER}Дваранка{?}Дваранін{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="rusofficial" text="Дваранін"/>
  <string id="rusofficialf" text="Дваранка"/>
  <string id="rusruler" text="Цар"/>
  <string id="rusrulerf" text="Царэўна"/>
  <string id="rusrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Царэўна{?}Цар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="rusfactionadjective" text="Маскоўская"/>
  <string id="rusfactionshortterm" text="Масква"/>
  <string id="rusfactionformalname" text="Маскоўскае Царства"/>
  <string id="rusfactioninformalname" text="Маскоўскае Царства"/>
  <string id="ruscultureadjective" text="Маскоўская"/>
  <string id="ruscultureneutralterm" text="Масква"/>
  <string id="rusmembers" text="Масква"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_sami.xml-->
  <string id="E11ARM_desc" text="У 1700 годзе Арменія была падзелена паміж двума магутнымі імперыямі, тэрыторыі на ўсходзе па большасьці кантраляваліся Сафавідзкай Імперыяй, на захадзе - Асманскай Імперыяй. Гаспадары Сафавідзкай Імперыі надалі Армянам адносную аўтаномію ў краі Усходняй Арменіі (сучасная Арменія і частка Азербайджана), але іхні кантроль слабеў з-за ўнутраных звадаў і вонкавага ціску. Асманы, якія кантралявалі Заходнюю Арменію (сучасная ўсходняя частка Турцыі), працягвалі праводзіць рэпрэсіўную палітыку ў дачыненьні да Армянскага насельніцтва, уключаючы гвалтоўны зварот у іншую веру і цяжкае ападаткоўваньне. Нягледзячы на гэтыя цяжкасьці, Армянскія грамады ў абедзьвюх імперыях захавалі сваю самабытную культуру, рэлігію і гандлёвыя сеткі. Гэты перыяд быў адзначаны трываласьцю Армянаў перад тварам замежнага панаваньня, а надзеі на дасягненьне большай незалежнасьці ці аўтаноміі захоўваліся, нават калі край быў уцягнуты ў шырэйшае геапалітычнае змаганьне паміж Сафавідамі, Асманамі, а пазьней і Расейцамі."/>
  <string id="E11ARM_adj_cul" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_cul_name" text="Армянская"/>
  <string id="E11ARM_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Гаспадарыня{?}Гаспадар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Шляхцянка{?}Шляхціч{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_m" text="Шляхцянка"/>
  <string id="E11ARM_noble_f" text="Шляхціч"/>
  <string id="E11ARM_ruler_m" text="Гаспадар"/>
  <string id="E11ARM_ruler_f" text="Гаспадарыня"/>
  <string id="E11ARM_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Гаспадарыня{?}Гаспадар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_n_cul" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_adj_fac" text="Армянская"/>
  <string id="E11ARM_short_term" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_formal_name" text="Армянскае Кілікійскае Гаспадарства"/>
  <string id="E11ARM_informal_name" text="Арменія"/>
  <string id="samifather" text="Агхавні"/>
  <string id="samimother" text="Паранцэм"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_scottish.xml-->
  <string id="E11SC_desc" text="У 1700 годзе Шатландыя была каралеўствам пад уладай манархіі Сьцюартаў, але яно была глыбока пераплецена з палітычным, рэлігійным і эканамічным змаганьнем. Да падпісаньня Акта пра Унію з Англіяй, які павінен быў афіцыйна з'яднаць два каралеўствы ў Вялікабрытанію, заставалася яшчэ некалькі гадоў, але напружанасьць у адносінах паміж дзьвюма краінамі ўжо была высокая, асабліва з-за эканамічных цяжкасьцяў Шатландыі ды навязваньня Англійскага палітычнага кантролю. Краіна дагэтуль апраўлялася ад катастрафічнай Дар'енскай Схемы - спробы стварэньня калоніі ў Цэнтральнай Амерыцы, якая скончылася фінансавым крахам для шматлікіх Шатландцаў. Большасьць Шатландцаў заставаліся Прэсьвітарыянамі, і рэлігійная напружанасьць была высокая, асабліва ва ўмовах Каталіцкага ўплыву Сьцюартаў, што прыводзіла да палітычнай нестабільнасьці. Эканоміка Шатландыі была галоўным чынам аграрнай і насілу вытрымвала канкурэнцыю з больш разьвітай прамысловасьцю Англіі. Хаця Шатландыя заставалася незалежнай у сваіх праўных і рэлігійных інстытуцыях, вятры уніі і Брытанскай цэнтралізацыі пачалі вызначаць яе будучую траекторыю."/>
  <string id="E11SC_adj_cul" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_cul_name" text="Шатландзкая"/>
  <string id="E11SC_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11SC_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11SC_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11SC_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11SC_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_n_cul" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_adj_fac" text="Шатландзкая"/>
  <string id="E11SC_short_term" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_formal_name" text="Шатландзкае Каралеўства"/>
  <string id="E11SC_informal_name" text="Шатландыя"/>
  <string id="scottishfather" text="Дуглас"/>
  <string id="scottishmother" text="Адэль"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_serbian.xml-->
  <string id="E11SERB_desc" text="У 1700 годзе Сербія на поўначы ўваходзіла ў склад Імперыі Габсбургаў, а на поўдні знаходзілася пад уладай Асманскай Імперыі. Гэты падзел адлюстроўваў бурную гісторыю краю і сталае змаганьне за кантроль над ім. Габсбургі кантралявалі паўночныя тэрыторыі, уключаючы частку сучаснай Ваяводзіны, пасьля Карлавіцкай Дамовы (1699 г.), якая спыніла Вялікую Турэцкую Вайну і адзначылася значнымі тэрытарыйнымі набыцьцямі Асманскай Імперыі. Тымчасам большая частка Сербіі, асабліва на поўдні, заставалася пад уладай Асманскай Імперыі, выпрабоўваючы цяжкія падаткі, рэлігійны перасьлед і ваярскай павіннасьці. Сербскае насельніцтва было пераважна Праваслаўным, а Асманы заахвочвалі міграцыю Мусульманскіх перасяленцаў у край. Хаця Асманы захоўвалі кантроль, сярод Сербаў расла незадаволенасьць і паўстаньні, якія патрабавалі большай аўтаноміі ці незалежнасьці, а ўплыў Габсбургаў і Расейскай Імперыі ў краі пачаў расьці ў рамках шырэйшых геапалітычных зрухаў ува Усходняй Еўропе."/>
  <string id="E11SERB_adj_cul" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_cul_name" text="Сербская"/>
  <string id="E11SERB_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11SERB_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11SERB_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11SERB_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11SERB_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_n_cul" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_adj_fac" text="Сербская"/>
  <string id="E11SERB_short_term" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_formal_name" text="Сербскае Каралеўства"/>
  <string id="E11SERB_informal_name" text="Сербія"/>
  <string id="serbianfather" text="Сьвеціслав"/>
  <string id="serbianmother" text="Сьвіета"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_sicilian.xml-->
  <string id="E11SICI_desc" text="У 1700 годзе Нідэрланды былі вядучым Еўрапейскім панствам, нягледзячы на цяжкасьці, злучаныя са сталымі войнамі і ўнутранымі палітычнымі супярэчнасьцямі. Галандзкая Рэспубліка, афіцыйна вядомая як Злучаныя Правінцыі, была багатай і ўплывовай дзяржавай дзякуючы дамінантнаму становішчу ў сусьветным гандлі, магутнаму флоту і аквітным фінансавым інстытутам, сярод якіх была Амстэрдамская Фондавая Біржа. Краіна была ключавым гульцом у войнах таго часу, асабліва ў Вайне за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714), у якой яна выступіла ў хаўрусе з Англіяй і Сьвятой Рымскай Імперыяй супраць Францыі і Гішпаніі, каб запабегчы з'яднаньня Францускай і Гішпанскай каронаў пад уладай Бурбонаў. Унутры Рэспубліка ўяўляла сабою канфедэрацыю паўаўтаномных правінцыяў з дэцэнтралізаванай палітычнай сістэмай, дзе значнай уладай валодала гандлёвая эліта. Нягледзячы на эканамічны росквіт і вайсковыя посьпехі, Нідэрланды выпрабоўвалі ўсё большы ціск з боку сваіх супернікаў, асабліва Францыі, і пачалі адчуваць палітычную раздробненасьць, што прадвесьціла паступовы заняпад іхняга панаваньня ў XVIII стагодзьдзі."/>
  <string id="E11SICI_adj_cul" text="Галандыя"/>
  <string id="E11SICI_cul_name" text="Галандзкая"/>
  <string id="E11SICI_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Штадхольдар{?}Штадхольдар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SICI_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SICI_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11SICI_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11SICI_ruler_m" text="Штадхольдар"/>
  <string id="E11SICI_ruler_f" text="Штадхольдар"/>
  <string id="E11SICI_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Штадхольдар{?}Штадхольдар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SICI_n_cul" text="Галандыя"/>
  <string id="E11SICI_adj_fac" text="Галандзкая"/>
  <string id="E11SICI_short_term" text="Галандыя"/>
  <string id="E11SICI_formal_name" text="Галандзкая Рэспубліка"/>
  <string id="E11SICI_informal_name" text="Галандыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_spanish.xml-->
  <string id="E11SP_desc" text="У 1700 годзе Гішпанія была слабеючай імперыяй, якая пакутавала ад унутранай нестабільнасьці і вонкавых пагрозаў. Сьмерць бязьдзетнага караля Карла II у лістападзе 1700 года выклікала крызіс спадчыннасьці, які прывёў да Вайны за Гішпанскую Спадчыну (1701-1714), калі Еўрапейскія панствы, у тым ліку Францыя, Англія і Сьвятая Рымская Імперыю, змагаліся за правы ўспадкаваць Гішпанскі трон. У тэстаменце Карла II яго наступнікам быў названы Піліп Анжуйскі, унук Францускага караля Людовіка XIV, што выклікала боязі таго, што дынастыя Бурбонаў будзе дамінаваць як у Гішпаніі, гэтак і ў Францыі. Нягледзячы на шырокія каланіяльныя валадарствы ўва Паўночнай і Паўднёвай Амерыцы, эканоміка і ўзброеныя сілы Гішпаніі знаходзіліся ў заняпадзе, пакутуючы ад інфляцыі, неэфектыўнага кіраваньня і дарагіх войнаў. Кантроль Гішпанскай кароны над Еўрапейскімі тэрыторыямі слабеў, імперыя губляла ўплыў на кантыненце. XVIII стагодзьдзе прынясе сур'ёзныя праблемы, сярод якіх тэрытарыйныя страты і палітычныя рэформы, бо Гішпанія спрабавала прыстасавацца да зьменаў Еўрапейскага парадку."/>
   <string id="E11SP_adj_cul" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11SP_cul_name" text="Гішпанская"/>
  <string id="E11SP_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SP_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SP_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11SP_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11SP_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11SP_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11SP_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SP_n_cul" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11SP_adj_fac" text="Гішпанская"/>
  <string id="E11SP_short_term" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11SP_formal_name" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11SP_informal_name" text="Гішпанія"/>
  <string id="spanishfather" text="Дамінго"/>
  <string id="spanishmother" text="Леандра"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_swedish.xml-->
  <string id="E11SWE_adj_cul" text="Швецыя"/>
  <string id="E11SWE_cul_name" text="Швецкая"/>
  <string id="E11SWE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SWE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SWE_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11SWE_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11SWE_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11SWE_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11SWE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SWE_n_cul" text="Швецыя"/>
  <string id="E11SWE_adj_fac" text="Швецкая"/>
  <string id="E11SWE_short_term" text="Швецыя"/>
  <string id="E11SWE_formal_name" text="Швецкая Імперыя"/>
  <string id="E11SWE_informal_name" text="Швецыя"/>
  <string id="E11SWE_desc" text="У 1700 годзе ў Скандынавіі дамінавала суперніцтва паміж Швецыяй і Даніяй-Нарвегіяй, дзьвюма найбуйнымі панствамі ў рэгіёне. Швецыя падчас панаваньня караля Карла XII знаходзілася на піку свайго ўплыву як галоўная вайсковая дзяржава ў Еўропе, кантралюючы вялікія тэрыторыі вакол Балтыйскага мора ў складзе Швецкай Імперыі. Але напружаныя адносіны з суседнімі панствамі прывялі да пачатку Вялікай Паўночнай Вайны (1700-1721 гг.), у якой Данія-Нарвегія, Расія і Польшча-Саксонія з'ядналіся, каб кінуць выклік Швецкаму панаваньню. Данія-Нарвегія падчас улады караля Фрыдэрыка IV была двухадзінай манархіяй, якая таксама кантралявала частку паўночнай Германіі і спрабавала вярнуць згублены ўплыў на Балтыцы. У краі шло вострае суперніцтва за кантроль над гандлёвымі шляхамі, тэрыторыямі і рэгіянальнай гегемоніяй, што стварыла глебу для значных палітычных і вайсковых узрушэньняў пачатку XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="swedishfather" text="Генрык"/>
  <string id="swedishmother" text="Фрыда"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_welch.xml-->
  <string id="E11WELCH_desc" text="У 1700 годзе Ўэльс быў палітычна і эканамічна інтэграваны ў Англійскае Каралеўства пасьля шматвяковай заваёвы і паступовага ўваходжаньня ў склад Англійскай кароны. Хаця Ўэльс быў фармальна анэксаваны ў 1536 і 1543 гадах у адпаведнасьці з Актамі пра Законы Ўэльса, якія ўвялі Англійскае права і панаваньне, Валійская ідэнтычнасьць і культура заставаліся моцнымі, а большасьць насельніцтва гаварыла на Валійскай мове. У XVII стагодзьдзі перыядычна выбухалі паўстаньні, але да 1700 года ў краі панаваў спакой, хаця ў эканамічным плане Ўэльс знаходзіўся ў неспрыяльным становішчы ў параўнаньні з Англіяй. Ключавымі галінамі прамысловасьці былі сельская гаспадарка, горназдабыўчая справа і вырабніцтва шэрсьці. Хаця большая частка багацьця была засяроджана ў руках Англійскіх землеўласьнікаў і малалікай Валійскай шляхты. Нягледзячы на панаваньне Англійскай улады, Ўэльс захоўваў свае асаблівыя моўныя і культурныя традыцыі, а многія Валійцы былі верныя Пратэстанцкай Англіканскай царкве, хоць Нанканфармізм таксама быў заўважны. Хаўрус з Англіяй прывёў да таго, што Ўэльс быў прадстаўлены парламенце, палітычная ўлада былі абмежавана, бо край працягваў змагацца са сваім становішчам у рамках вялікай Брытанскай дзяржавы."/>
  <string id="E11WELCH_adj_cul" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11WELCH_cul_name" text="Ўэльская"/>
  <string id="E11WELCH_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11WELCH_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11WELCH_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11WELCH_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11WELCH_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11WELCH_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11WELCH_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11WELCH_n_cul" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11WELCH_adj_fac" text="Ўэльская"/>
  <string id="E11WELCH_short_term" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11WELCH_formal_name" text="Ўэльскае Каралеўства"/>
  <string id="E11WELCH_informal_name" text="Ўэльс"/>
  <string id="welchfather" text="Рыдэрх"/>
  <string id="welchmother" text="Катрын"/>
  <!--input/module_strings/volhynian.xml-->
  <string id="volhynianfather" text="Даныло"/>
  <string id="volhynianmother" text="Марыя"/>
  <string id="volhyniandescription" text="У 1700 годзе Украіна была падзелена паміж Маскоўскім Царствам, Асманскай Імперыяй і Рэччу Паспалітай, кожная зь якіх кантралявала розныя часткі краіны. Усходняя частка Украіны, у прыватнасьці Казацкі Гетманат, знаходзіўся пад сюзэрэнітэтам Масковіі пасьля Пераяслаўскай Рады (1654 г.), па якім Казацкая Дзяржава склала хаўрус з Маскоўскім царом. Гетманат валодаў аўтаноміяй, але Масковія паступова ўсталёўвала ўсё большы кантроль над яго ўнутранымі справамі. Заходняя частка Украіны, з Галічыной, знаходзілася пад кантролем Рэчы Паспалітай, дзе захоўвалася напружанасьць паміж Польскай шляхтай і Ўкраінскім сялянствам і Казацтвам. Паўднёвыя часткі Украіны, асабліва ўздоўж Чорнага мора, знаходзіліся пад уплывам Асманскай Імперыі, якая кантралявала Крымскае Ханства. Ува ўсім краі захоўваліся Украінская культура і Праваслаўнае Хрысьціянства, але палітычная раздробненасьць і замежнае панаваньне рабілі Украіну ўразьлівай перад вонкавымі сіламі і ўнутранай нестабільнасьцю."/>
  <string id="volhynianrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Гетман{?}Гетман{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="volhyniannobletitle" text="{?RULER.GENDER}Шляхцянка{?}Шляхціч{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="volhynianofficial" text="Шляхціч"/>
  <string id="volhynianofficialf" text="Шляхцянка"/>
  <string id="volhynianruler" text="Гетман"/>
  <string id="volhynianrulerf" text="Гетман"/>
  <string id="volhynianrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Гетман{?}Гетман{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="volhynianfactionadjective" text="Казацкая"/>
  <string id="volhynianfactionshortterm" text="Казакі"/>
  <string id="volhynianfactionformalname" text="Казацкі Гетманат"/>
  <string id="volhynianfactioninformalname" text="Казацкі Гетманат"/>
  <string id="volhyniancultureadjective" text="Казацкая"/>
  <string id="volhyniancultureneutralterm" text="Казакі"/>
  <string id="volhynianmembers" text="Казакі"/>
 </strings>
</base>
