<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/module_strings/module_strings_aserai.xml-->
  <string id="E17IMA_desc" text="У 1700 годзе Амазігі (Берберы) — карэннае насельніцтва Паўночнай Афрыкі — жылі ў складаным сьвеце перакрыжаваньня імпэрыяў і мясцовай аўтаноміі. Прыбярэжныя гарады і ўрадлівыя раўніны ў рэгіёнах Аджэрскага Віцэ-Каралеўства, Тунісу і Лібіі знаходзіліся пад намінальнай уладай Асманскай Імпэрыі, а Марока кіравалася новай дынастыяй Алаўітаў. Аднак многія Амазігі захоўвалі фактычную незалежнасьць у аддаленых горных крэпасьцях і пустынных раёнах. Грамадзтва арганізоўвалася праз племянныя структуры, кланы і вясковыя рады — джамаа, якія вырашалі справы паводле звычаёвага права і кодэксаў гонару. У гэты час існавала культурная дваістасьць: ідэнтычнасьць Амазігаў, зьвязаная з мовай Тамазігт і ўнікальнымі мастацкімі традыцыямі ў ткацтве і кераміцы, захоўвалася побач з глыбокай адданасьцю Суніцкаму Ісламу. На поўдні народ Туарэгаў кантраляваў важныя транс-Сахарскія гандлёвыя шляхі, выступаючы як качавыя вольныя людзі, што пасрэднічалі ў абмене таварамі і ідэямі паміж Міжземнамор'ем і Афрыкай на поўдзень ад Сахары."/>
  <string id="E17IMA_adj_cul" text="Амазігі"/>
  <string id="E17IMA_cul_name" text="Амазіская"/>
  <string id="E17IMA_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Візіра{?}Візір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_noble_m" text="Візір"/>
  <string id="E17IMA_noble_f" text="Візіра"/>
  <string id="E17IMA_ruler_m" text="Эмір"/>
  <string id="E17IMA_ruler_f" text="Эміра"/>
  <string id="E17IMA_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_n_cul" text="Амазігі"/>
  <string id="E17IMA_adj_fac" text="Амазіская"/>
  <string id="E17IMA_short_term" text="Амазігі"/>
  <string id="E17IMA_formal_name" text="Амазігі"/>
  <string id="E17IMA_informal_name" text="Амазігі"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_german.xml-->
  <string id="E17HRE_desc" text="У 1700 годзе Германскія землі знаходзіліся ў межах раздробленай мазаікі Сьвятой Рымскай Імпэрыі — дэцэнтралізаванага аб'яднаньня з сотняў самастойных княстваў, вольных гарадоў і царкоўных тэрыторыяў. Гэты час быў адзначаны доўгім аднаўленьнем пасьля Трыццацігадовай Вайны і жорсткай сацыяльнай герархіяй, у якой сялянства ў значнай ступені заставалася прывязаным да зямлі праз фэўдальныя павіннасьці. Хаця Імперыя і забясьпечвала агульную культурную і моўную аснову, насельніцтва было глыбока падзелена паводле прынцыпу *cuius regio, eius religio*, што падзяляў Германскія землі на Каталіцкі поўдзень і захад і Пратэстанцкія поўнач і ўсход. Год 1700 адзначыў важны палітычны зрух, калі Прусія рыхтавалася стаць каралеўствам у 1701 годзе, што азначала яе ўзьлёт як суперніка Аўстрыйскіх Габсбургаў. У культурным пляне Германскія землі знаходзіліся на парозе росквіту барока і раньняга Асьветніцтва, а гарады накшталт Гамбургу, Ляйпцыгу і Вены станавіліся цэнтрамі музыкі, друку і інтэлектуальных дыскусіяў, што ўрэшце сфармавала больш адзіную нацыянальную ідэнтычнасьць."/>
  <string id="E17HRE_adj_cul" text="Германія"/>
  <string id="E17HRE_cul_name" text="Германская"/>
  <string id="E17HRE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Фройляйн{?}Гер{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_noble_m" text="Гер"/>
  <string id="E17HRE_noble_f" text="Фройляйн"/>
  <string id="E17HRE_ruler_m" text="Імператар"/>
  <string id="E17HRE_ruler_f" text="Імператрыца"/>
  <string id="E17HRE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Імператрыца{?}Імператар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_n_cul" text="Германія"/>
  <string id="E17HRE_adj_fac" text="Германская"/>
  <string id="E17HRE_short_term" text="Германія"/>
  <string id="E17HRE_formal_name" text="Сьвятая Рымская Імперыя"/>
  <string id="E17HRE_informal_name" text="Германія"/>
 </strings>
</base>
