<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/module_strings/module_strings_aserai.xml-->
  <string id="E17IMA_desc" text="U 1700 hodzie Amazihi (Bierbiery) — karennaje nasielnictva Paŭnočnaj Afryki — žyli ŭ składanym śviecie pierakryžavańnia imperyjaŭ i miascovaj aŭtanomii. Prybiarežnyja harady i ŭradlivyja raŭniny ŭ rehijonach Adžerskaha Vice-Karaleŭstva, Tunisu i Libii znachodzilisia pad naminalnaj uładaj Asmanskaj Imperyi, a Maroka kiravałasia novaj dynastyjaj Ałaŭjitaŭ. Adnak mnohija Amazihi zachoŭvali faktyčnuju niezaležnaść u addalenych hornych krepaściach i pustynnych rajonach. Hramadztva arhanizoŭvałasia praz plemiannyja struktury, kłany i viaskovyja rady — džamaa, jakija vyrašali spravy pavodle zvyčajovaha prava i kodeksaŭ honaru. U hety čas isnavała kulturnaja dvaistaść: identyčnaść Amazihaŭ, źviazanaja z movaj Tamaziht i ŭnikalnymi mastackimi tradycyjami ŭ tkactvie i kieramicy, zachoŭvałasia pobač z hłybokaj addanaściu Sunickamu Isłamu. Na poŭdni narod Tuarehaŭ kantralavaŭ važnyja trans-Sacharskija handlovyja šlachi, vystupajučy jak kačavyja volnyja ludzi, što pasredničali ŭ abmienie tavarami i idejami pamiž Mižziemnamorjem i Afrykaj na poŭdzień ad Sachary."/>
  <string id="E17IMA_adj_cul" text="Amazihi"/>
  <string id="E17IMA_cul_name" text="Amaziskaja"/>
  <string id="E17IMA_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Emira{?}Emir{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Vizira{?}Vizir{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_noble_m" text="Vizir"/>
  <string id="E17IMA_noble_f" text="Vizira"/>
  <string id="E17IMA_ruler_m" text="Emir"/>
  <string id="E17IMA_ruler_f" text="Emira"/>
  <string id="E17IMA_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Emira{?}Emir{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17IMA_n_cul" text="Amazihi"/>
  <string id="E17IMA_adj_fac" text="Amaziskaja"/>
  <string id="E17IMA_short_term" text="Amazihi"/>
  <string id="E17IMA_formal_name" text="Amazihi"/>
  <string id="E17IMA_informal_name" text="Amazihi"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_german.xml-->
  <string id="E17HRE_desc" text="U 1700 hodzie Hiermanskija ziemli znachodzilisia ŭ miežach razdroblenaj mazaiki Śviatoj Rymskaj Imperyi — decentralizavanaha abjadnańnia z sotniaŭ samastojnych kniastvaŭ, volnych haradoŭ i carkoŭnych terytoryjaŭ. Hety čas byŭ adznačany doŭhim adnaŭleńniem paśla Tryccacihadovaj Vajny i žorstkaj sacyjalnaj hierarchijaj, u jakoj sialanstva ŭ značnaj stupieni zastavałasia pryviazanym da ziamli praz feŭdalnyja pavinnaści. Chacia Impieryja i zabiaśpiečvała ahulnuju kulturnuju i moŭnuju asnovu, nasielnictva było hłyboka padzielena pavodle pryncypu *cuius regio, eius religio*, što padzialaŭ Hiermanskija ziemli na Katalicki poŭdzień i zachad i Pratestanckija poŭnač i ŭschod. Hod 1700 adznačyŭ važny palityčny zruch, kali Prusija rychtavałasia stać karaleŭstvam u 1701 hodzie, što aznačała jaje ŭźlot jak supiernika Aŭstryjskich Habsburhaŭ. U kulturnym planie Hiermanskija ziemli znachodzilisia na parozie roskvitu baroka i rańniaha Aśvietnictva, a harady nakštałt Hamburhu, Lajpcyhu i Vieny stanavilisia centrami muzyki, druku i intelektualnych dyskusijaŭ, što ŭrešcie sfarmavała bolš adzinuju nacyjanalnuju identyčnaść."/>
  <string id="E17HRE_adj_cul" text="Hiermanija"/>
  <string id="E17HRE_cul_name" text="Hiermanskaja"/>
  <string id="E17HRE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Impieratryca{?}Impieratar{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Frojlajn{?}Hier{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_noble_m" text="Hier"/>
  <string id="E17HRE_noble_f" text="Frojlajn"/>
  <string id="E17HRE_ruler_m" text="Impieratar"/>
  <string id="E17HRE_ruler_f" text="Impieratryca"/>
  <string id="E17HRE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Impieratryca{?}Impieratar{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E17HRE_n_cul" text="Hiermanija"/>
  <string id="E17HRE_adj_fac" text="Hiermanskaja"/>
  <string id="E17HRE_short_term" text="Hiermanija"/>
  <string id="E17HRE_formal_name" text="Śviataja Rymskaja Impieryja"/>
  <string id="E17HRE_informal_name" text="Hiermanija"/>
 </strings>
</base>