<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="776J8Fng" text="Балдзімос"/>
  <string id="X7Xp9xGe" text="Тэрта"/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="yBnwGiuB" text="Лорд"/>
  <string id="strcharactertypelady" text="Лэдзі"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vlandia.text" text="Оcрыкін"/>
  <string id="bk_descriptionn_vlandia" text="Клічучы сябе нашчадкамі Оcрыка Жалезнарукага, Оcрыкіны - найбуйнейшае Ўілундзкае племя, што мігравала з Заходняга мора. Сярод пачатковых плямён Оcрыкіны займаюць першае месца. Дэртэрт дэй Мэрок рэпрэзентуе іх, ён кліча сабе 'Каралём усіх Ўілундаў' - зручная хлусьня. Ім таксама ўласьцівыя традыцыі наезьніцтва і галантнасьці, якія высока шануюцца сярод пачатковых плямён. Оcрыкіны кансалідавалі ўладу над Кальрадыйцамі, былі ў авангардзе рэарганізацыі свайго каралеўства ў феадальную ўпарадкованую структуру, а не канфедэрацыю варожых плямён. Гэтыя ідэі былі ўзятыя ад заваяваных Кальрадыйскіх інстытуцыяў і шляхецтва, якое актыўна брала зьмяшаныя шлюбы з новазаселенымі Ўілундзкімі сем'ямі - тое было лепей за сьмерць. У выніку гэткага перамешваньня, сфармавалася культура і мова, заўважна адрозныя ад пачатковых Ўілундзкіх. За тое, што іншыя плямёны займаюць ніжэйшае становішча і Оcрыкіны становяцца ўсё больш падобнымі на Кальрадыйцаў, іншыя Ўілундзкія плямёны вінавацяць Оcрыкінаў у здрадніцтве традыцыям і лічуць іхні радавод пустым гукам."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_culture_rich_name.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_culture_description.swadia.text" text="Другое па вялічыні Ўілундзкае племя, што пасялілася ў Заходняй Кальрадыі. Свадзійцы пазначылі сваю прысутнасьць з моманту першых Ўілундзкіх уварваньняў. Сярод вядомых Ўілундзкіх вайскаводаў маецца Ока, абаронца Свадзійскіх вераньняў і традыцыяў. Свадзійцы паважаюць уладу, але шануюць сваю аўтаномію: быць панам або паненкай уласнага замку - жаданьне кожнага Свадзійца, бо яны не дапускаюць зьнявагі жанчын як главаў сем'яў. У грунце іхніх традыцыяў, як і ў большасьці Ўілундзкіх культур, ляжыць конная язда, ды й таксама працавітасьць: Свадзійскія рамесьнікі ня ведаюць сабе роўных сярод іншых плямён. Многія Ўілундзкія шляхцічы адчуваюць сабе прыдушанымі сваімі Оcрыкінскімі валадарамі, тое прыводзіць да шматлікіх паўстаньняў у надзеі на ўзмацненьне ўплыву Свадзійцаў."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_culture_rich_name.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_culture_description.rhodok.text" text="Родам з Заходняга мора, Родакі лічуцца Ўілундзкім племем, што пасялілася ў Заходняй Кальрадыі, хаця і найменш уплывов. Толькі некалькі Родаскіх сем'яў атрымалі буйныя валадарствы, і ніводны першапачатковы вайскавод не лічыцца Родакам. З усіх Ўілундзкіх плямён яны больш за ўсё падобныя на Свадзійцаў. Свадзійцы і Родакі часта працуюць у тандэме, хаця звычайна тое значыць, што Свадзійцы ўзначальваюць, а Родакі ідуць усьлед. У адрозьненьні ад большасьці Ўілундаў, Родакі не адчуваюць асаблівай любові да коннай язды, што іншыя лічуць дзіўным. Тым ня менш, нягледзячы на сваю малалікасьць, Родаскія рамесьнікі карыстаюцца вялікай павагай, асабліва ў вытворчасьці віна і прадуктаў харчаваньня, а іхнія ваяры вядомы сваёй лютасьцю. Перш за ўсё Родакі шануюць волю, каб займацца земляробствам ды вытворчасьцю, атрымліваць прыбыткі і абіраць гаспадароў. Родакі пагарджаюць ідэяй крэўнага спадкаемства і вераць у заслугі, па вучэньнях іхняга бога Кронвальта."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_culture_rich_name.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.balion.text" text="Баліёнлінг"/>
  <string id="str_culture_description.balion.text" text="Баліён - гэта зямля, адкуль прыйшлі Ўілунды: каралеўства за заходнім морам. Многія Ўілундзкія плямёны пакінулі свой дом у пошуках больш шчодрай зямлі, у выніку вялікая частка Баліёна дагэтуль не заселена. Найвялікімі плямёнамі з'яўляюцца: Оcрыкіны, Свадзійцы, Родакі і Массы. Тым ня менш Выспавае Каралеўства дагэтуль мае гандлёвыя сувязі з Кальрадыяй, і туды час ад часу зазіраюць шукальнікі прыгод. Многія наёмныя мячы знаходзяць працу ў Кальрадыі: аселая Ўілундзкая шляхта часта зьвяртаюцца да іх за дапамогай у сваіх звадах, бо ведае, што Баліёнлінгаў замала, каб захапіць іхнія землі. Нягледзячы на тое, што Баліёнлінгі ўшаноўваюць старажытнейшых багоў, у Кальрадыі яны хутка прыймаюць мясцовых Ўілундзкіх багоў, бо тыя маюць шмат агульных традыцыяў зь іхняй радзімай. Мага лічыць, што Баліёнлінгі - гэта традыцыя, якая зьвязвае ўсіх Ўілундаў, не апаганеная Кальрадыяй."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_culture_rich_name.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_culture_description.massa.text" text="Калісьці Масса былі адным з найшматлікіх, хаця і найнізкіх Ўілундзкіх плямён. Яны былі адной з першых хваль захопнікаў на Кальрадыйскім захадзе. Прыроджаныя пастухі-качэўнікі, яны гэтак і не змаглі прыстасавацца да “Вландыйскіх” селішчаў пад імперскім ярмом. Пакараныя за тое, што пасьвілі свае статкі на феадальных землях, Масса з гаркатой адмовіліся ад свайго старога парадку. Калі Оcрыкіны паднялі паўстаньне супраць Кальрадыйцаў, Маса былі ў першых шэрагах. З-за сваёй прыхільнасьці рэлігійнаму спусташэньню яны сталі адным з найстрашных плямён паўстанцаў. Яны масава зьнішчалі гарады і рабавалі велізарныя аграрныя ўгодзьдзі. Хаця іхняя дыялект і народ сапраўды зьліліся з Родаскім і Свадзійскім ува наватворнай Вландыі, многія Массы проста сышлі. Павольныя і ўпартыя ў адаптацыі да сучасных шляхоў вядзеньня вайны, яны атрымалі большасьць сваёй зброі і брані шляхам грубага гвалту, а не рамеснай ці кавальскай справы. За апошнія стагодзьдзе ці два большасьць старых Масса сышлі далёка на поўдзень, за пратокі Лыса. Тыя, хто застаўся на захадзе Кальрадыйскага кантынента, сёньня вядомы як замкнёныя захоўнікі сваіх велізарных статкаў і пашаў. Яны ніколі не адмаўляюцца ад магчымасьці рабаваньня, за што набылі рэпутацыю вандроўных разбойнікаў. Маса ж лічаць сябе бязроднымі пілігрымамі, якія шукаюць ахвяры сваім старажытным багам Заходняга мора, пра якіх зараз амаль забыліся нават іх субраты ў Вландыі.{newline}Апроч разрабаванага рыштунку, Масса аддаюць перавагу свайму спрадвечнаму шляху дзіды і прашчы, які ўзначальвае хуткай лёгкай вершніца у лепшых, хаця і грубых Ўілундзкіх традыцыях."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_culture_rich_name.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.empire.text" text="Кальрадыкос"/>
  <string id="str_culture_description.empire.text" text="Кальрадыйцы - народ Імперыі,  але ў нашы час яны далі сваё імя ўсяму кантыненту, на якім пануюць. Тысячу гадоў назад яны былі ня вартым ўвагі племем, што жыло на ўзгорыстай мясцовасьці між Паўднёвым морам і лясамі Баттаніі. Адна традыцыя адрозьнівала іх ад суседзяў - Кальрадыйцы ня мелі гаспадароў. Іхнія грамадзяне заўжды праяўлялі павышаную цікавасьць да майстэрства самакіраваньня, балансу між абаронай волі асобы і патрэбнасьцямі гаспадарства. Магчыма, менавіта таму яны мелі маленькую перавагу ў бясконцых войнах паміж гарадамі, трохі даўжэй трымаючы войскі ў полі бою, трохі хутчэй аднаўляючы сілы пасьля паразы. Некаторыя суседзі аб'ядналіся зь імі; іншыя былі захоплены. Урэшце Кальрадыйцы сфармавалі Імперыю, якая ператварылася ў манархію ўва ўсім, апроч назвы. Іхнія лідары больш ня з'яўляюцца вядомымі грамадзянскімі старостамі, яны - буйнымі землеўласьнікі, з землямі раскіданымі па ўсім кантыненце. Ударная сіла іхніх войскаў - гэта ўжо не грамадзянская пяхота, а цяжкабраняваныя катафракты з багатай сьвітай. Але яны па-ранейшаму вельмі сур'ёзна ставяцца да сваіх грамадзянскіх традыцыяў, вераць, што Кальрадыйскі ідэал можа аб'яднаць кантынент у міры, калі толькі «барбары» за іхнімі межамі пагодзяцца падначаліцца ім."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_culture_rich_name.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.battania.text" text="Баттанія"/>
  <string id="str_culture_description.battania.text" text="На імглістых узгорках паўночнага захаду Кальрадыі пражываюць кланы Баттаніі, карэнныя жыхары большай часткі кантынента. Іх замкі на вяршынях узгоркаў сталі сьведкамі нязьлічаных войнаў супраць вонкавых захопнікаў: спачатку легіёнаў Імперыі, а пазьней ўзыходзячых гаспадарстваў Стургіі ды Вландыі. Яны майстры доўгага лука, начных набегаў, раптоўных шалёных нападаў з лесу. Яны ўзносяць гераізм, асабліва запраўлены свавольствам, прыкладам, крадзеж цэлага статка скаціны ў тумане. Чэмпіён, які абедае з суперным племем, частуе спадароў анекдотамі пра бітву, дастаўшы чэрап адно зь іх сваякоў, які ён узяў у якасьці сувеніра."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sarranid.text" text="Сарраны"/>
  <string id="str_culture_description.sarranid.text" text="Сарраны - нашчадкі Нахасаўі і Даршы, што нарадзіліся ў шчыльным кантакце абодвух культураў, яны месьцяцца ад Хубяра да фартэцы Хусн Фульк, ля краю Кальдэі. Мясцовы дынастыі, найпрэстыжнай зь якіх з'яўляецца Бану Сарран, сьцьвярджаюць, што ў іх жылах цячэ кроў Фуркана, легендарнага Даршыйскага найміта, што зьнік на сваім караблі, гружаным золатам. Але яго сыны засталіся, і з калена ў калена яго кроў распаўсюджвалася праз Бані Нахасаўі, неўзабаве яны пачалі кіраваць гэтым краем. Тутэйшыя жыхары, як шляхетныя, гэтак і простыя, перанялі многія Даршыйскія звычаі праз блізкасьць і гандаль з Даршыйцамі з Хусн Фулька. Ваяры апранаюцца ўва Даршыйскія сонечныя дыскі і арнаменты, а гэткія дынастыі як Сарран, спрабуюць дамагчыся гаспадарскай элегантнасьці вялікіх Даршыйскіх палацаў з багата аздобленымі калонамі і габеленамі паўднёвых зямель. Але гэткія паны называюць сабе Амірамі і Мавлаасамі, бо Нахасаўская мова дамінуе над Даршыйскай. Іхнія вераваньні таксама зьліліся разам праз запрошаных Мовбедаў і Хірбадаў. Даршы навучалі мясцовых жыхароў шляху Аташ'ясны, дастаўляючы Кнігу Полымя ў шляхетныя Сарранскія палацы і вучачы маладых шляхціцаў Аташ'ясьне. Але Сарраны не пакінулі Асэра нават у сваёй новай веры. Заміж гэтага яны бачаць у ім прарока Полымя."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_culture_rich_name.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.jarjara.text" text="Джарджараві"/>
  <string id="str_culture_description.jarjara.text" text="Джарджараві - карэнныя Нахасаўі, што засялілі гэныя землі задоўга да ўзвышэньня Асэры. Патрыярх аб'яднаў большую частку Нахасаўі, паставіўшы ў адзін шэраг кланы, якія б ў адваротным выпадку зьнішчылі б адзін аднаго. Але большая частка гэтага народа складалася з бадзяжных Нахасаўі, вядомых пад імём Джаввал, Нахасаўі былі падзелены на аседлых і качавых. Джарджараві падтрымліваюць Асэра і яго закон, Канун Асэран, але застаюцца незалежнымі ад султаната. Праўду кажуць, воля - гэта найсапраўднае багацьце, у якое вераць Джарджараві. Як і Нахасаўі на працягу незьлічоных гадоў, Джарджараві залежаць у сваім выжываньні ад Джарджараўскіх уступаў: малая колькасьць вады, якую затрымліваюць скалы, трапляе ў вадзі, забясьпечваючы пражытак, ад якога залежыць іхняе жыцьцё. Хоць яны навучыліся асвойваць усякую хоць трохі прыдатную пляцоўку зямлі, суровасьць Нахасы заўжды абмяжоўвала здольнасьць Джарджараві канкураваць з мацнейшымі грамадствамі, кшалту Каньнікі."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_culture_rich_name.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_culture_description.aserai.text" text="Натуральныя для пустэльні Нахаса, Нахасаўі - гэта сумесь качэўнікаў-вандраўнікоў і аселых аазісных земляробаў. Іхнія традыцыі вярблюджай і коннай язды патрэбныя дзеля гандлю на шматлікіх шляхах Нахасы. Сярод іншых культураў Нахасаўі вядомыя як несумленныя гандляры - кажуць, што яны ніколі не пагаджаююца на гандаль, які ім ня выгадны. Нахасаўі таксама паходзяць са старажытных традыцыяў паэзіі, вучонасьці і медыцыны: падобна манетам, яны імкнуцца атрымаць веды з далёкіх краін. Кожны клан люта ганарыцца сваім радаводам і часта зайздросьціць іншым, але, пад чалом моцнага лідара, яны з'яўляюцца сілай, зь якой трэба лічыцца. Хаця Нахасаўі не заснавалі ніводнага горада, зараз яны кіруюць шматлікімі вялікімі гарадамі, захопленымі ў Каньнійцаў і Сірыйцаў - народаў, што дагэтуль ставяцца да Нахасаўі з пагардай. Заміж разрозьненых кланаў Нахасаўі цяпер аб'яднаны ў Султанат - сістэму, у якой быць багатым - па сутнасьці быць легітымным. Іхнія нядаўнія заваёвы, былыя Каньнійскія гарады на марскім ўзьбярэжжы, былі адабраны ў Кальрадыйцаў, што страцілі свой уплыў на паўднёвых берагах Нефрытавага мора, якое Нахасаўі называюць Бахр Аль-Яшым. Іронія гісторыі, бо кланы Нахасаўі часта служылі легіёнам у якасьці выведнікаў, праваднікоў і хаўруснай вершніцы супраць Каньнікі."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_culture_rich_name.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_culture_description.khuzait.text" text="Дэўсаглары родам з вялікіх травяністых стэпаў на ўсходзе Сулан-Даглара. На працягу шматлікіх пакаленьняў іхняя прысутнасьць на кантыненце звадзілася да грабежных набегаў і вяртаньня на радзіму з далейшым качавым жыцьцём. Два пакаленьні таму Урхун Вялікі аб'яднаў Дэўсаглар і прывёў сваю арду на ўсходні францір Кальрадыі. Арда была вядома як Хузаіт, тое назва, якую прыдумалі іншыя народы Дэўсагларам. Яны захапілі гарады ў былых землях Кальрадыі і пасяліліся там, замянілі качаваньні па стэпам на маёнткі і дамы ў сваіх новых валадарствах. Але плямёны канфедэрацыі Хузаіт дагэтуль захоўваюць многія качавыя традыцыі: лямцавыя юрты стаяць побач з цаглянымі вежамі, паўгарады, паўкачавыя лагеры. Дэўсаглары забілі многіх, але многіх пашкадавалі: ханы бяз кровапраліцьця інтэгравалі мясцовых жыхароў у ханства, нягледзячы на традыцыі, абы яны плацілі даніну і служылі ханству."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_culture_description.sturgia.text" text="Стургійцы - выхадцы з паўночных лясоў, зьмесцаваных да поўдня ад ледзянога Баяльскага мора. Стагодзьдзямі яны вялі ізаляванае існаваньне ў цёмных лясах, а іхнюю колькасьць стрымвалі сьмяротныя зімы. Але з пашырэньнем Імперыі на Кальрадыйскам кантыненьце, гандляры накіраваліся ў лясы па мёд, багнавае жалеза і, перадусім, футра. Па сетцы заток і азёр, што злучалі Стургійскія землі з навакольным сьветам, узьнікалі вялікія гарады, што прыцягвалі авантурнікаў з узьбярэжжа і стэпаў Нордлянда. Цяпер тутэйшыя князі і баяры зьвяртаюць свае позіркі вонкі. Яны зарабілі сабе рэпытацыю вайсковых у гандлі і гандляроў у вайне. Большая частка Стургійскага шляхецтва вядзе свой радавод ад шматлікіх Юмнэскіх авантурнікаў, што ўгрунтаваліся на паўночных берагах, напрыклад, Гундаровінгаў і Вагіровінгаў."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_culture_rich_name.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.dryatic.text" text="Драяты"/>
  <string id="str_culture_description.dryatic.text" text="Некалі валадары Драятычных гораў былі вялікім субэтнасам Палайцаў, як іх называюць Кальрадыйцы. Драяты панавалі на большай часткі Кальрадыйскіх земляў. Іхняя вера мела шмат агульнага з Палайскай - падземны сьвет, сьвятыя азёры і багі-цмокі, - а сёе-тое было нават ад Баттанійцаў, якія таксама з'яўляюцца карэнным насельніцтвам Кальрадыі. Драяты былі апошнімі заваяванымі Палайцамі. Большасьць Драятаў была вынішчана, але частка была асімілявана. Апошнім гэткім імперскім злачынствам было рабаваньне сьвяцілішча Даятмы, дзе ўсе да апошняга Драяты гераічна ваявалі, пакуль не былі адкінуты ў воды Лаконіса, гэтак што іхняя крывя афарбавала возера ў пунсовы колер. Рэшткі Драятаў былі абвешчаны злачынцамі і захаваліся толькі маленькія ізаляваныя кланы, што зьдзяйсьняюць набегі на горныя пераходы. Тым ня менш, супраціў усё ж захаваўся, што памяшала Імперыі цалкам каланізаваць Драятычныя горы, таму яны атачылі іх гарадамі і замкамі. Са з'яўленьнем унутраных Звадаў усякія надзея на поўную заваёву края ў найблізкай будучыні страчана. Тым ня менш, некаторыя заўважныя грамадзяне імперыі нават лічаць сябе Палайцамі па паходжаньні, а значыць, могуць быць схільныя дапамагчы справе іхняга аднаўленьня..."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_culture_rich_name.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_culture_description.kannic.text" text="Каньніка - старажытная Кальрадыйская цывілізацыя, заснаваная на паўднёвым узьбярэжжы Перасічнага і Нефрытавага мораў. Спачатку Каньнійцы пабудавалі Разіх, а потым прыступілі да каланізацыі ўсяго паўднёвага ўзьбярэжжа. Яны атрымалі хвалу за свае каменныя муры і караблебудаваньне. Да часоў марскога панаваньня Кальрадыйцаў і Героясаў, Каньнійскія трырэмы, упрыгожаныя вінаграднымі лозамі багіні, гаспадарылі на морах. Багіня віна, Айлатын, настаўляе Каньнійцаў у гандлі і вайне. Прадстаўнікам іншых культур яны здаюцца сквапнымі, але для Каньнійцаў атрыманьне прыбытку - сьвятая справа. Рэшткі Каньнійцаў цяпер знаходзяцца ў Лысе - іх апошняй буйнай калоніі, бо большую частку родных земляў захапілі Нахаўасы, за што Каньнійцы трымаюць глыбокую крыўду. Гавораць, што Каньнійскія некранутыя каменныя гарады, аднойчы будуць вызвалены ад качэўнікаў, што жывуць у халупах."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_culture_rich_name.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.darshi.text" text="Даршы"/>
  <string id="str_culture_description.darshi.text" text="Даршы - старажытная цывілізацыя, што паўстала на берагах ракі Тэяг і яе субрата Упейрату, які вядомы Нахасаўі пад імём Нахр Аль-Кальс. Тысячагодзьдзямі Даршы вялі буйны гандаль, а таксама вырошчвалі зерне і фінікі на берагах рэкаў, карыстаючыся ўсёй магчымай урадлівасьцю зямлі. Іхнія гарады, пабудаваныя з магутнымі каменнымі сьценамі, вытрымвалі набегі барбараў задоўга да таго, як Кальрадыйцы сталі ганарыцца сваім каменным мурам. Гэтак жа як Кальрадыйцы не пасьпелі заганарыцца сваёй аграмезнай імперыяй, Даршы таксама стварылі вялізны Даршыаншахр, які прасьціраўся ад утокі Тэяга да ракі Захан, на халодным паўночным плато Дэўсага. Але ўрэшце гэта імперыя таксама распалася на часткі, і вершнікі Дэўсага рызыкнулі захапіць Даршыйскія гарады на плато і заснаваць свой уласны аседлы Хаганат."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_culture_rich_name.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_culture_description.geroia.text" text="Героя знаходзіцца ў самым сэрцы Перасічнага мора, паміж Кальрадыйскім і Нахасаўскім панствамі. Героясы даўно адасобіліся ад Кальрадыйцаў і выкарысталіся сваё становішчам дзеля ўсталяваньня гегемоніі ў марскім гандлі. Хаця іншыя гаспадарствы паступова адмаўляюцца ад рабства, Героясы дагэтуль шырока практыкуюць яго, прадаючы і купляючы людзей як быдла на сваіх караблях. З-за абмежаванасьці Героясаў сваімі маленькімі камяністымі выспамі, гандаль рабамі ў значнай ступені забясьпечвае росквіт. Да свайго ўзвышэньня да валадароў Перасьсічнага мора, Героясы па-большасьці не заўважалі і ігнаравалі сваіх суседзяў, задавальняючыся гадоўляй авечак і вырошчваньнем вінаграду дзеля атрыманьня выдатнага белага Герояскага віна. На працягу вякоў яны забясьпечвалі Кальрадыйцаў сваімі чалавечымі 'прадуктамі', Імперыя прагнула багата рабоў дзеля падсілкаваньня сваёй экспансіі. Іхнія гарады, раней незалежныя рэспублікі, зараз злучаны Эрцгерцагствам - сьвежай дамовай, складзенай перад тварам растучай пагрозы з боку Нахасаўі. Тым ня менш, герцаскі стол ня з'яўляецца спадчынным, і Героясы дагэтуль самі абіраюць сабе гаспадара. Да гэтага дня, Герояскія парты з'яўляюцца плавільным катлом культур, дзе льга сустрэць гандляроў і шукальнікаў прыгод з краін, пра якія большасьць жыхароў Кальрадыі нават ня чулі. Але большасьць зь іх стараюцца не падымаць шуму, бо ведаюць, што ўсякае парушэньне Герояскіх законаў азначае бесцырымоннае трапленьне у рабаства, незалежна ад паходжаньня і становішча."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_culture_rich_name.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_culture_description.zendar.text" text="Некалі Зэндар быў Кальрадыкоскай калоніяй - спробай цалкам атачыць і адрэзаць Баттанійцаў. Правінцыйны горад зьмесцаваны сярод барбараў, удалечыні ад вытанчаных імперскіх сталіцаў. Яго жыхары адносяцца да найнізкіх пластоў Кальрадыйскага грамадства. З-за дэградацыі Імперскай адміністрацыі горад стаў сам па сабе, фактычна зрабіўшы свайго кіраўніка, графа, незалежным гаспадаром. На шчасьце гараджан, горад быў заснаваны на абарончых традыцыях. Магутныя муры, адмысловае рушэньне і навучаньне стральбы з арбалета дазваляюць Зэндарам спаць па начах з адносным камфортам, нягледзячы на ​​мноства навакольных небясьпекаў. Са здабыцьцём незалежнасьці Зэндарскія графы пашырылі свае абарончыя механізмы да дыпламатычных захадаў: узаемныя хаўрусы і абяцаньні падтрымкі бароняць горад гэтак жа, як і яго муры. Але Юмнэскія налётнікі, незалежныя спадары, зь якімі нельга надзейна змагацца дыпламатычных шляхам, застаюцца сталай пагрозай для горада-дзяржавы. Незалежнасьць Зэндара нарадзіла ўнікальныя этнічныя рысы: арэну і гладыятарскую культуру, якая вызначае эканоміку горада, прываблівае мноста размаітых ваярой, што адрозьніваюцца адзін ад аднаго стылям бою."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_culture_rich_name.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.siri.text" text="Сіры"/>
  <string id="str_culture_description.siri.text" text="Старажытная цывілізацыя, што нарадзілася ў ракі Аман, вядомая Нахаўасі як Дамар. Сірыйцы, бласлаўлённыя ўрадлівасьцю Амана, асвоілі вырошчваньне зерня, фінікаў і папірусу на берагах ракі, дзякуючы чаму іхняе панства адрозьніваецца вялікім харчовым багацьцем, нягледзячы на тое што знаходзіцца ў самым цэнтры пустэльні Нахаса. У адрозьненьне ад большасьці культур, яны ўладкаваны па матрыярхальным прынцыпе: жанчыны мусяць узначальваць сем'і, і звычайна панства ўзначальвае Сірыйская каралева. Жанчыны таксама бяруць удзел у вайне, але толькі ў якасьці дасьведчаных лучніц, а мужчыны адказваюць за жорсткасьць блізкага бою. Многія кажуць, што толькі Баттанійцы могуць параўнацца з Сірыйцамі ў майстэрстве валоданьня лукам. Але Сірыйцы пазьбягаюць войнаў, пакуль яны ня тычацца іхніх валадараньняў. Па большасьці Сірыйскае грамадства цікавіцца гандлем, земляробствам і ушанаваньнем сваіх багоў: гібрыдаў жывёл і людзей, якім яны моцна адданыя. Гэтак жа Сірыйцы разьвілі асаблівы талент мураваньня, напрыклад, іхнія ўнікальныя будынкі ў форме пірамід адразу вылучаюць іх нават сярод Каньнійцаў, якія таксама з'яўляюцца выбітнымі мулярамі. Лічыцца, што ў гэтых каменных пабудовах жывуць багі і гаспадары старажытнасьці. Сірыйцы вельмі рэдка пускаюць чужынцаў у свае сьвятыя месцы."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vakken.text" text="Ваккен"/>
  <string id="str_culture_description.vakken.text" text="Ваккены - племя, карэннае для Іркаранскіх Дзікіх Земляў, ля Кач'ярскай паўвыспы, з часам засяліла Чэртыскія горы, што ляжаць за гарой Ільтан. У старажытнасьці Ваккены і Стургійцы былі блізкімі сваякамі. Хаця яны ўсе больш і больш аддаляліся адзін ад аднаго, абодва плямёны заставаліся злучанымі геаграфіяй і верай, у якой дагэтуль прасочваюцца старажытныя рысы. Але, у адрозьненьні ад Стургійцаў, Ваккены ніколі не ядналіся ў каралеўства. Заміж гэтага іхнія плямёны раскіданы па паўночных лясах, аж да ракі Караказ. Наймацнейшыя плямёны пабудавалі сабе лясныя крэпасьці, але большасьць Ваккенаў па-ранейшаму жывуць сваім племем, глыбока ў лесе, дзе яны ўдасканалілі паляваньне лепш за іншых. Гэныя лясы сьвятыні для іхняй веры: дубы, скалы і водныя струмені - усе яны нясуць у сабе духаў, якія ганьбяць лес, калі іх патрывожыць. Але пасьля заснаваньня Стургійскага княства некаторыя Ваккены адмовіліся ад ладу жыцьця продкаў і зараз здабываюць сродкі на існаваньне гандлем у чужых гарадах, а магчыма, і продажам паслугаў свайго мяча."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_culture_rich_name.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_culture_description.nord.text" text="Юмны родам з кантынента, што месьціцца да поўначы ад Кальрадыі, яго цёзкі, вядомага чужынцам як Нордлянд. Майстравітыя дракары ўжо даўно дасягнулі Кальрадыі ў незалежных паходах, няхай то будзе гандаль, каланізація альбо грабежніцтва. Як і Ўілунды, зь якімі яны маюць далёкую роднасьць, прысутнасьць Юмнаў усё часьцей становіцца пагрозай для тых, хто пасяліўся ў Кальрадыі. Галоўным чынам іхні уплыў шырыцца на паўночныя берагі, па большасьці ў кантакце з плямёнамі Стургійцаў і Ваккенаў. Многія Стургійскія дынастыі вядуць свой радавод ад Юмнэскіх шукальнікаў прыгодаў, напрыклад, самі Гундаровінгі, гаспадары Вялікага Княства Стургія. Найбольш яны прысутнічаюць на маланаселеных паўвыспах Бяль і Эбор. Але Юмнэская сага дагэтуль ня скончана, бо Юмны вераць, што захоп земляў і гаспадарстваў у бітве - гэта боская справа, і ў будучыні абавязкова з'явяцца новыя героі і караблі."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_culture_rich_name.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_culture_description.bragantia.text" text="Бісканскія выспы былі даўно каланізаваны Кальрадыйцамі, неўзабаве пасьля заснаваньня Чараса. У часы росквіту Імперыі Кальрадыйская шляхта плавала вакол выспаў на шпацырных чоўнах і будавала прыватныя вілы на маляўнічых скалістых берагах. Брыганція была цэнтрам выспавага гандлю, куды дастаўлялі вытанчаныя віны, алівы і прадукты з заходняга мора, а таксама паўночныя мяхі і скуры, што разыходзіліся ўва ўсе бакі. Просты люд жыў на выспах у адносным спакоі і ,галоўным чынам, разводзіў мясцовую жывёлу на пышных травяністых узгорках, калі б не Юмнэскія грабежнікі, бо Імперыя не магла сабе дазволіць патруляваньне ўзьбярэжжа. З прыбыцьцём Ўілундаў імперская адміністрацыя была выцесьнена, міграваўшымі Масскімі гаспадарамі. Насуперак сваёй рэпутацыі, гэтыя гаспадары захапілі Выспы мірным шляхам і зьліліся з мясцовымі насельніцтвам. Прадстаўнікі гэтай зьмяшанай культуры зараз клічуць сябе Бісканжанцамі і яднаюць сваю Кальрадыйскую спадчыну з Масскай мовай."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_culture_rich_name.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_culture_description.iltanlar.text" text="Ільтанлары - далёкія сваякі ўсходніх Дэўсаглараў. Яны здаўна жывуць у горах Сулан-Даглар, да ўсходу ад Ортангарда, і навучыліся жыць у яго сухім лютым клімаце. У адрозьненьні ад сваіх конных суродзічаў, Ільтанлары жывуць пераважна ў горах і таму ня так часта карыстаюцца коньмі і не ваююць на іх. Яны вераць у Ільтана, бога гораў і кавалёў, які, як кажуць, бароніць іхнія валадарствы і навучыў іх ладу жыцьця, што яны перанялі ў продкаў. Дзякуючы гэтым вучэньням яны асвоілі пасьбу авечак і жывёлы, жалезаапрацоўчую справу, здабычу каменя і будаўніцтва сьценаў. На схілах Сулан-Даглара яны выбудавалі свае гарады - Балтаханд, найвялікі з усіх, што квітнеў дзякуючы шырокаму доступу да вады і адкрытых палёў. У нашыя дні Ільтанлары служаць сваім усходнім суродзічам, Дэўсагларам, бо орды, што пранесьліся над Дэўсагам, зьнішчаюць усякі супраціў. Таму пасьля страты Балтаханда Ільтанлары па ўласнай волі вырашылі далучыцца да каганата, ведаючы, што іхнія астатнія крэпасьці таксама ня змогуць супрацьстаяць вершнікам."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_culture_rich_name.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.lokti.text" text="Локці"/>
  <string id="str_culture_description.lokti.text" text="Вельмі даўно Локці мігравалі з усходніх стэпаў, поўночных ад Дэўсага. У пошуках больш зялёных пашаў яны спыніліся на цяперашнім месцы, Лоскіх горах каля каранёў Баяльскай паўвыспы. Яны выкарыстоўваюць камяністыя схілы гораў дзеля аховы сваіх гарадоў і засейваюць зялёныя раўніны вакол гораў, каб запасьці ежу на зіму. З часам яны зьмяшаліся з Ваккенамі Каракаскага лесу, якія навучылі іх лясному майстэрству. Локці шануюць жыцьцё ў адносным камфорце: іхнія гарады бясьпечнейшыя за Кальрадыйскія. Шматлікія вольныя людзі мараць стаць пасьпяховымі гандлярамі, а шляхта задавальняецца панаваньнем у сваіх спадарствах. Заміж заваёваў і хвалы яны шануюць стабільнасьць. З-за гэтай нагоды яны застаюцца ў сваіх аддаленых горах, па большаму не закранутыя звадамі і крызісамі Кальрадыі."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_culture_rich_name.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.laconian.text" text="Лаконікос"/>
  <string id="str_culture_description.laconian.text" text="Лаконікосы з'явіліся на кантыненце раней Кальрадыйцаў, бо былі хутчэй карэннымі жыхарамі кантынента, чым мігрантамі. Лаконікосы месьцяцца вакол Аргарона і паўднёвых берагоў возера Лаконіс, прасьціраючыся на ўсход да Радагора да возера Танаэсіс. Такім чынам, Кальрадыйцы пачалі кантактаваць з Лаконікосамі толькі на позьнім этапе каланізацыі Кальрадыі. На поўдні Лаконікосы былі аточаны Палайцамі, на захадзе - іхнімі ворагамі, Драятамі. У адрозьненьні ад Палайцаў і Драятаў, Лаконікосы былі больш ўспрымальнымі да Кальрадыйскіх ідэяў і з часам мірна асіміляваліся зь Імперыяй. Гэткая супраца дазволіла Лаконікосы перажыць Драятаў, ваяўнічае і барбарскае племя, зь якім яны доўгі час змагаліся. У летапісах пра Лаконікосаў гаворыцца, што яны атрымалі сваю назву ў гонар легендарнага гаспадара Акона, які, як кажуць, кіраваў Лаконісам, названым у яго гонар, са свайго палаца ў селішчы сеньня вядомым як Варнаваполь."/>
 </strings>
</base>
