<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/module_strings/module_strings_arab.xml-->
  <string id="arab.father" text="Халід"/>
  <string id="arab.mother" text="Марыя"/>
  <string id="E11BE_desc" text="У 1700 годзе Арабскі сьвет перажываў паступовы адыход ад жорсткага кантролю Асманскай Імперыі і ўзьнікненьне ўплывовых мясцовых дынастыяў у правінцыях Егіпта, Сірыі і Ірака. Хаця большая частка рэгіёну фармальна прызнавала ўладу Асманскага Султана, на ўскраінах узмацняліся самастойныя сілы — напрыклад, дынастыя Алаўітаў у Марока ці марская дзяржава Амана. У грамадстве панавала традыцыйная герархія: гарадзкія вучоныя, гандляры і ўплывовыя Бедуінскія плямёны, што кантралявалі шырокія пустэльныя прасторы. У эканамічным плане край заставаўся важным зьвяном сусьветнага гандлю, хаця ўсё мацней адчуваў канкурэнцыю з боку Еўрапейскіх марскіх панстваў. Культурнае жыцьцё апіралася на Ісламскую навуковую традыцыю і Суфійскую містыку, падтрымліваючы адносна ўстойлівы, але кансэрватыўны лад напярэдадні вялікіх зьменаў новай эпохі."/>
  <string id="E11FA_adj_cul" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_cul_name" text="Арабская"/>
  <string id="E11FA_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каліфа{?}Каліф{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_m" text="Эмір"/>
  <string id="E11FA_noble_f" text="Эміра"/>
  <string id="E11FA_ruler_m" text="Каліф"/>
  <string id="E11FA_ruler_f" text="Каліфа"/>
  <string id="E11FA_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каліфа{?}Каліф{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_n_cul" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_adj_fac" text="Арабская"/>
  <string id="E11FA_short_term" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_formal_name" text="Арабы"/>
  <string id="E11FA_informal_name" text="Арабы"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_armenian.xml-->
  <string id="armenian.father" text="Тыгран"/>
  <string id="armenian.mother" text="Грыпсімэ"/>
  <string id="E11ARM_desc" text="У 1700 годзе Арменія заставалася падзеленай паміж Асманскай Імпэрыяй на захадзе і Сафавідзкай Персіяй на ўсходзе — падзел, замацаваны яшчэ дамовай у Зугабе 1639 году. Гэты перыяд стаў важным этапам для Армянскага вызвольнага руху: такія дзеячы, як Ізраэль Оры, актыўна шукалі падтрымкі ў Эўрапейскіх дзяржаваў і Пятра Вялікага, імкнучыся вызваліць краіну ад Мусульманскага панаваньня. У грамадзкім жыцьці галоўную ролю адыгрывала Армянская Апостальская Царква, якая захоўвала нацыянальную тоеснасьць і культурную спадчыну, падтрымліваючы школы і храмы, нягледзячы на палітычную раздробленасьць. На ўсходзе, у Сюніку і Арцаху (Карабаху), уладу трымалі паўсамастойныя Армянскія валадары — Мэлікі. Аднак шырокія пласты насельніцтва цярпелі ад цяжкіх падаткаў і рэлігійнага ціску, таму ўсё большую ролю пачынала адыгрываць заможная Армянская купецкая дыяспара, што падтрымлівала адукацыю і нацыянальныя памкненьні."/>
  <string id="E11ARM_adj_cul" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_cul_name" text="Армянская"/>
  <string id="E11ARM_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Тагуі{?}Тагавор{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Дойтун{?}Ішхан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_m" text="Ішхан"/>
  <string id="E11ARM_noble_f" text="Дойтун"/>
  <string id="E11ARM_ruler_m" text="Тагавор"/>
  <string id="E11ARM_ruler_f" text="Тагуі"/>
  <string id="E11ARM_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Тагуі{?}Тагавор{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_n_cul" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_adj_fac" text="Армянская"/>
  <string id="E11ARM_short_term" text="Арменія"/>
  <string id="E11ARM_formal_name" text="Армянскае Кілікійскае Тагаворства"/>
  <string id="E11ARM_informal_name" text="Арменія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_aserai.xml-->
  <string id="aserai.father" text="Анвар"/>
  <string id="aserai.mother" text="Марыям"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_baltic.xml-->
  <string id="balticfather" text="Францішак"/>
  <string id="balticmother" text="Ружана"/>
  <string id="balticdescription" text="У 1700 годзе Балтыйскія народы — Беларусы, Эстонцы, Латышы і Літоўцы — былі закранутыя пачаткам Вялікай Паўночнай Вайны (1700–1721), канфлікту, які кінуў выклік дамінаваньню Швецыі ў рэгіёне. Значная частка сучаснай Эстоніі і поўначы Латвіі знаходзілася пад Шведзкай уладай, дзе рабіліся спробы абмежаваць уплыў мясцовай Балтыйска-Нямецкай шляхты і палепшыць становішча Эстонскага і Латвійскага насельніцтва. У той жа час Літва ўваходзіла ў склад Польска-Літоўскай Рэчы Паспалітай і перажывала палітычную нестабільнасьць, стаўшы адным з першых тэатраў ваенных дзеяньняў. Гэты перыяд азнаменаваўся войнамі, масавым голадам і хваробамі, што ўрэшце прывяло да заняпаду Шведзкай улады і ўключэньня Балтыйскіх зямель у склад Маскоўскай імперыі. У гэтых зьменах улады сацыяльная структура на поўначы знаходзілася пад моцным уплывам Нямецкамоўнай эліты, а на поўдні дамінавала Паланізаваная шляхта. Беларускае, Эстонскае, Латвійскае і Літоўскае насельніцтва, пераважна сялянскае, захоўвала сваю мову і культурную спадчыну праз вусную традыцыю."/>
  <string id="balticrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Вялікая Княжна{?}Вялікі Князь{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticnobletitle" text="{?RULER.GENDER}Княжна{?}Князь{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticofficial" text="Князь"/>
  <string id="balticofficialf" text="Княжна"/>
  <string id="balticruler" text="Вялікі Князь"/>
  <string id="balticrulerf" text="Вялікая Княжна"/>
  <string id="balticrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Вялікая Княжна{?}Вялікі Князь{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticfactionadjective" text="Літоўская"/>
  <string id="balticfactionshortterm" text="Літва"/>
  <string id="balticfactionformalname" text="Літва"/>
  <string id="balticfactioninformalname" text="Літоўскае Княства"/>
  <string id="balticcultureadjective" text="Літоўская"/>
  <string id="balticcultureneutralterm" text="Літва"/>
  <string id="balticmembers" text="Літва"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_battania.xml-->
  <string id="battania.father" text="Кіліян"/>
  <string id="battania.mother" text="Эньне"/>
  <string id="E11IR_adj_cul" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_cul_name" text="Ірландзкая"/>
  <string id="E11IR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Банрыён{?}Ард-Ры{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Банлайт{?}Флайт{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_m" text="Банлайт"/>
  <string id="E11IR_noble_f" text="Флайт"/>
  <string id="E11IR_ruler_m" text="Ард-Ры"/>
  <string id="E11IR_ruler_f" text="Банрыён"/>
  <string id="E11IR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Банрыён{?}Ард-Ры{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_n_cul" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_adj_fac" text="Ірландзкая"/>
  <string id="E11IR_short_term" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_formal_name" text="Ірландзкае Панства"/>
  <string id="E11IR_informal_name" text="Ірландыя"/>
  <string id="E11IR_desc" text="У 1700 годзе Ірландзкі народ жыў у грамадзтве, глыбока раз'яднаным у выніку кансалідацыі Пратэстанцкай Вярхушкі — вузкага Англіканскага слою, які пасьля Вільгельмавай Вайны амаль цалкам засяродзіў у сваіх руках палітычную і эканамічную ўладу. Пераважная большасьць насельніцтва — Рымска-Каталіцкія сяляне — сутыкнулася з увядзеньнем карных законаў, шэрагу дыскрымінацыйных актаў, якія сыстэмна пазбаўлялі іх права голасу, магчымасьці займаць дзяржаўныя пасады і валодаць або спадкаваць зямлю; у выніку да пачатку XVIII стагодзьдзя доля Каталіцкага землеўладаньня скарацілася прыблізна да 14 %. Поўнач краю была заселеная ўсё больш шматлікім і працавітым насельніцтвам Прэсьбітэрыянаў (пераважна Шатландзкага паходжаньня); аднак і яны цярпелі ад юрыдычных абмежаваньняў паводле сакрамэнтальнага тэсту, хоць іх эканамічнае становішча заставалася лепшым, чым у вясковай Каталіцкай большасьці. Ва ўмовах аграрнай эканомікі, пазначанай крайняй беднасьцю і адсутнасьцю землеўладаньня, значная частка Ірландцаў жыла на мяжы выжываньня, што стала пачаткам шматвяковай традыцыі эміграцыі ў Еўропу і Амерыку."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_bulgarian.xml-->
  <string id="bulgarian.father" text="Радослав"/>
  <string id="bulgarian.mother" text="Драгана"/>
  <string id="E11BUL_desc" text="У 1700 годзе Балгарскі народ жыў пад шматвяковым прыгнётам Асманскай Імперыі; гэты перыяд характарызаваўся тым, што Балгары аднасіліся да катэгорыі раяў (немусульманскіх падданых), і іх змаганьнем за захаваньне самабытнай культурнай ідэнтычнасьці. Насельніцтва Балгарыі было пераважна аграрным, жыло ў невялікіх вясковых селішчах, дзе людзі пакутавалі ад цяжкіх падаткаў і «крывавага падатку» (дэўшырмэ), хоць ім звычайна дазвалялася спавядаць сваю веру ў межах мілетнай сістэмы. Гэтая эпоха стала часам духоўнага і культурнага заняпаду: самастойны Балгарскі Патрыярхат быў скасаваны, і народ апынуўся пад уладай Канстантынопальскага Сусьветнага Патрыярхату, якім кіравалі Грэкі і які часта выціскаў Балгарскую мову на карысьць Грэцкай. Аднак у 1700 годзе ўжо насьпявалі перадумовы Балгарскага Нацыянальнага Адраджэньня: хаця да шырокага рэвалюцыйнага ўздыму заставаліся дзесяцігодзьдзі, Балгарскія манастыры, як Рыльскі і Хіляндарскі, былі важнымі асяродкамі захаваньня Славянскай пісьменнасьці і гістарычнай памяці, зьберагаючы мову і спадчыну, што ўрэшце дало штуршок Нацыянальнаму Адраджэньню XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="E11BUL_adj_cul" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_cul_name" text="Балгарская"/>
  <string id="E11BUL_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Царыца{?}Цар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Балярка{?}Балярын{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_m" text="Балярын"/>
  <string id="E11BUL_noble_f" text="Балярка"/>
  <string id="E11BUL_ruler_m" text="Цар"/>
  <string id="E11BUL_ruler_f" text="Царыца"/>
  <string id="E11BUL_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Царыца{?}Цар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_n_cul" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_adj_fac" text="Балгарская"/>
  <string id="E11BUL_short_term" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_formal_name" text="Балгарыя"/>
  <string id="E11BUL_informal_name" text="Балгарыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_byzantine.xml-->
  <string id="byzantine.father" text="Грэгорыёс"/>
  <string id="byzantine.mother" text="Каліёпа"/>
  <string id="E11BYZ_desc" text="У 1700 годзе Грэцкі народ жыў у межах Асманскай Імпэрыі і ўваходзіў у склад Рум-Мілета — рэлігійна-адміністрацыйнай адзінкі, у якой Канстантынопальскі Сусьветны Патрыярх выступаў адначасова як духоўны і грамадзкі кіраўнік. Хаця большасьць насельніцтва складалі вясковыя сяляне, абцяжараныя высокімі падаткамі і эпізадычным «крывавым падаткам» (дэўшырмэ), у Канстантынопалі сфармавалася новая Грэцкая эліта — Фанарыёты, якія дасягнулі значнага ўплыву і займалі важныя дыпляматычныя і адміністрацыйныя пасады ў Асманскай уладзе. Гэты пэрыяд адзначыўся таксама істотнымі эканамічнымі зьменамі: Грэцкія гандляры і карабельнікі пашыралі свае марскія гандлёвыя сеткі ў Міжземным і Чорным морах, закладаючы гандлёвую аснову пазьнейшага Грэцкага асьветніцтва. Нягледзячы на статус падпарадкаваных падданых, Грэкі захоўвалі ўстойлівую нацыянальную ідэнтычнасьць празь Грэцкую мову і Праваслаўныя традыцыі, якія падтрымліваліся мясцовымі супольнасьцямі і Царквою напярэдадні нарастаньня нацыянальнага адраджэньня."/>
  <string id="E11BYZ_adj_cul" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BYZ_cul_name" text="Грэцкая"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Базіліса{?}Базілеўс{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Дукіса{?}Дукс{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_noble_m" text="Дукс"/>
  <string id="E11BYZ_noble_f" text="Дукіса"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_m" text="Базілеўс"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_f" text="Базіліса"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Базіліса{?}Базілеўс{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_n_cul" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BYZ_adj_fac" text="Грэцкая"/>
  <string id="E11BYZ_short_term" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BYZ_formal_name" text="Грэцыя"/>
  <string id="E11BYZ_informal_name" text="Грэцыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_cossack.xml-->
  <string id="kryvian.father" text="Самійло"/>
  <string id="kryvian.mother" text="Аксінія"/>
  <string id="kryviandescription" text="У 1700 годзе Казацтва ўяўляла сабой напаўсамастойныя, мілітарызаваныя памежныя супольнасьці, што жылі ўздоўж Усходне-Еўрапейскіх рубяжоў — перадусім на Дняпры, Доне і ў нізоўях Волгі. Складзенае пераважна з Праваслаўных Славянскіх народаў — найперш Украінцаў і Паўднёвых Маскавітаў — яно арганізоўвалася ў войскі (Гетманацкія альбо Атаманскія), якімі кіравалі абраныя верхаводы. Казакі высока шанавалі асабістую свабоду, ваенную доблесьць і супольнае самакіраваньне. Казацтва выконвала ролю выдатнай коньніцы і пяхоты, славілася сваімі набегамі, рачным вядзеньнем вайны і абаронай ад Асманскіх, Татарскіх і Польска-Літоўскіх сілаў, а таксама служыла памежным войскам у буйнейшых гаспадарствах, кшталту Рэчы Паспалітай і Маскоўскага Царства. Аднак у 1700 годзе ягоная незалежнасьць усё больш абмяжоўвалася Масковіяй Пятра І і Рэччу Паспалітай, якія імкнуліся да ўзмацненьня кантролю, падаткаабкладаньня і інтэграцыі Казацкіх зямель, што заклала падмурак для паступовага згортваньня Казацкай аўтаноміі ў XVIII стагодзьдзі."/>
  <string id="kryvianrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Гетманша{?}Гетман{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryviannobletitle" text="{?RULER.GENDER}Палкоўніца{?}Палкоўнік{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryvianofficial" text="Палкоўнік"/>
  <string id="kryvianofficialf" text="Палкоўніца"/>
  <string id="kryvianruler" text="Гетман"/>
  <string id="kryvianrulerf" text="Гетманша"/>
  <string id="kryvianrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Гетманша{?}Гетман{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryvianfactionadjective" text="Казацкая"/>
  <string id="kryvianfactionshortterm" text="Казакі"/>
  <string id="kryvianfactionformalname" text="Казацкі Гетманат"/>
  <string id="kryvianfactioninformalname" text="Казацкі Гетманат"/>
  <string id="kryviancultureadjective" text="Казацкая"/>
  <string id="kryviancultureneutralterm" text="Казакі"/>
  <string id="kryvianmembers" text="Казакі"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_dutch.xml-->
  <string id="dutch.father" text="Хендрык"/>
  <string id="dutch.mother" text="Гертрут"/>
  <string id="E11GER_desc" text="У 1700 годзе Галяндзкі народ дасягнуў вяршыні магутнасьці Галяндзкай Рэспублікі ў позьнім Залатым Веку — пэрыядзе, адзначаным надзвычайным эканамічным росквітам, шырокім сусьветным гандлем і выбітнымі культурнымі дасягненьнямі. Цэнтрам панства былі Аб'яднаныя Правінцыі, а Галяндзкае грамадзтва вызначалася высокай урбанізаванасьцю, гандлёвай арыентацыяй і значнай роляй заможнага купецкага пласта, які кантраляваў фінансы, марскі гандаль і заморскія прадпрыемствы праз такія інстытуты, як Галяндзкая Ост-Індзкая і Вэст-Індзкая Кампаніі. Насельніцтва адрозьнівалася рэлігійнай разнастайнасьцю паводле Еўрапейскіх меркаў — пераважна Кальвінісцкае, але з адноснай верацярпімасьцю да Каталікоў, Габрэяў і іншых Пратэстантаў, — у той час як кіраваньне ажыцьцяўлялася не абсалютным манархам, а правінцыйнымі маёнткамі і коламі рэгентаў. Аднак ужо да 1700 году Рэспубліка сутыкнулася з узмацненьнем вайсковага ціску з боку Францыі і Англіі, а таксама з ростам гандлёвай канкурэнцыі, што азначала паступовы пераход ад панаваньня да адноснага заняпаду ў XVIII стагодзьдзі."/>
  <string id="E11GER_adj_cul" text="Галяндыя"/>
  <string id="E11GER_cul_name" text="Галяндзкая"/>
  <string id="E11GER_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Штадхольдарка{?}Штадхольдар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Фраў{?}Ёнкер{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_noble_m" text="Ёнкер"/>
  <string id="E11GER_noble_f" text="Фраў"/>
  <string id="E11GER_ruler_m" text="Штадхольдар"/>
  <string id="E11GER_ruler_f" text="Штадхольдарка"/>
  <string id="E11GER_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Штадхольдарка{?}Штадхольдар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_n_cul" text="Галяндыя"/>
  <string id="E11GER_adj_fac" text="Галяндзкая"/>
  <string id="E11GER_short_term" text="Галяндыя"/>
  <string id="E11GER_formal_name" text="Галяндзкая Рэспубліка"/>
  <string id="E11GER_informal_name" text="Галяндыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_empire.xml-->
  <string id="empire.father" text="Себасьцьян"/>
  <string id="empire.mother" text="Аўрэлія"/>
  <string id="E11GE_adj_cul" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11GE_cul_name" text="Гішпанская"/>
  <string id="E11GE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Рэйна{?}Рэй{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Ідальга{?}Ідальго{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_m" text="Ідальго"/>
  <string id="E11GE_noble_f" text="Ідальга"/>
  <string id="E11GE_ruler_m" text="Рэй"/>
  <string id="E11GE_ruler_f" text="Рэйна"/>
  <string id="E11GE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Рэйна{?}Рэй{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_n_cul" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11GE_adj_fac" text="Гішпанская"/>
  <string id="E11GE_short_term" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11GE_formal_name" text="Гішпанская Імперыя"/>
  <string id="E11GE_informal_name" text="Гішпанія"/>
  <string id="E11GE_desc" text="У 1700 годзе народ Гішпаніі жыў на бурлівым гістарычным скрыжаваньні, адзначаным сьмерцю бязьдзетнага Караля Карла II, апошняга з Гішпанскіх Габсбургаў, што выклікала глябальную Вайну за Гішпанскую Спадчыну. Насельніцтва існавала ў грамадзтве, глыбока вызначаным жорсткімі іерархіямі Старажытнага Рэжыму, дзе магутная зямельная шляхта і Гішпанская Інквізіцыя падтрымлівалі строгую рэлігійную і сацыяльную артадоксію. Хаця Гішпанія ўсё яшчэ валодала велізарнай заморскай імперыяй, якая ахоплівала Амерыку і Філіпіны, унутраная эканоміка была значна аслабленая дзесяцігодзьдзямі ваеннага зьнясіленьня, высокімі падаткамі і зьмяншэньнем паступленьня Амерыканскага срэбра. Большасьць Гішпанцаў былі сялянамі або працаўнікамі, якія сутыкаліся з эканамічным застоем; аднак пераход да Бурбонскай дынастыі пад уладай Філіпа V у 1700 годзе паклаў пачатак укараненьню цэнтралізатарскіх рэформаў Французкага ўзору. Нягледзячы на гэтыя палітычныя зрухі, Гішпанская ідэнтычнасьць заставалася ўкаранёнай у глыбокай адданасьці Рымска-Каталіцкай веры і традыцыяналісцкай культуры, якая супраціўлялася раньнім хвалям Еўрапейскага Асьветніцтва."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_english.xml-->
  <string id="english.father" text="Крыстафер"/>
  <string id="english.mother" text="Вікторыя"/>
  <string id="E11EN_desc" text="У 1700 годзе Англійскі народ жыў у грамадзтве, якое перажывала хуткія пераўтварэньні пасьля Слаўнай Рэвалюцыі 1688 года, што ўсталявала канстытуцыйную манархію і замацавала вяршэнства Парлямэнту. Насельніцтва заставалася пераважна вясковым і аграрным, аднак Англія была адной з найбольш урбанізаваных краін у Еўропе, а Лондан служыў буйнейшым гандлёвым цэнтрам з насельніцтвам больш за 500 000 чалавек. Гэты перыяд адзначыўся ўздымам магутнага сярэдняга саслоўя — гандляроў, прафесіяналаў і прадпрымальнікаў, — якія спрыялі разьвіцьцю спажывецкай культуры і пашырэньню Брытанскай Імперыі праз глябальныя гандлёвыя сеткі. Хаця Англіканская Царква заставалася дзяржаўнай рэлігіяй, Акт аб Талерантнасьці 1689 года надаў абмежаваную свабоду Пратэстанцкім дысідэнтам, тады як Каталікі і надалей заставаліся юрыдычна абмежаванымі. Напярэдадні Акта аб Уніі 1707 года Англійская ідэнтычнасьць усё мацней зьвязвалася з марской магутнасьцю, зараджэньнем прамысловага прота-капіталізму і ўяўленьнем пра Англійскія свабоды, якія адрозьнівалі краіну ад абсалютных манархіяў кантынэнту."/>
  <string id="E11EN_adj_cul" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_cul_name" text="Англійская"/>
  <string id="E11EN_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Лэдзі{?}Лорд{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_m" text="Лорд"/>
  <string id="E11EN_noble_f" text="Лэдзі"/>
  <string id="E11EN_ruler_m" text="Кароль"/>
  <string id="E11EN_ruler_f" text="Каралева"/>
  <string id="E11EN_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Каралева{?}Кароль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_n_cul" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_adj_fac" text="Англійская"/>
  <string id="E11EN_short_term" text="Англія"/>
  <string id="E11EN_formal_name" text="Англійскае Каралеўства"/>
  <string id="E11EN_informal_name" text="Англія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_finnic.xml-->
  <string id="finnicfather" text="Вэлла"/>
  <string id="finnicmother" text="Ляттэлэмб"/>
  <string id="finnicdescription" text="У 1700 годзе Фінскія народы — галоўным чынам Фіны, Эстонцы і Карэлы — жылі на небясьпечным памежжы, падзеленым паміж канкуруючымі амбіцыямі Шведзкай Імперыі і мацнеючым Маскоўскім Царствам. Пераважная большасьць насельніцтва складалася з Лютэранскіх сялян, якія жылі ў суровым аграрным асяродзьдзі, дзе выжываньне было пастаянным змаганьнем; край усё яшчэ адчуваў наступствы Вялікага Голаду 1695–1697 гадоў, які ў некаторых раёнах зьнішчыў да траціны насельніцтва. 1700 год адзначыўся катастрафічным пачаткам Вялікай Паўночнай Вайны, падчас якой Фінскія землі сталі адным з галоўных тэатраў ваенных дзеяньняў, што прывяло да дзесяцігодзьдзяў спусташэньня, прымусовай рэкрутызацыі і ўрэшце да заняпаду Шведзкага панаваньня. Нягледзячы на гэтыя цяжкасьці, Фінская ідэнтычнасьць захоўвалася дзякуючы багатай вуснай традыцыі народнай паэзіі і высокаму ўзроўню пісьменнасьці, які падтрымліваўся Лютэранскай царквой, бо сялянства мусіла ўмець чытаць Біблію на сваёй роднай мове. На ўсходзе Карэлы заставаліся культурна і рэлігійна адрознымі, знаходзячыся пад уплывам Праваслаўнай царквы і ўзмацняльнага адміністрацыйнага ціску Маскоўскага панства."/>
  <string id="finnicrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Эмянта{?}Пяалікё{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicnobletitle" text="{?RULER.GENDER}Ванхін Найнен{?}Вецерані{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicofficial" text="Вецерані"/>
  <string id="finnicofficialf" text="Ванхін Найнен"/>
  <string id="finnicruler" text="Пяалікё"/>
  <string id="finnicrulerf" text="Эмянта"/>
  <string id="finnicrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Эмянта{?}Пяалікё{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicfactionadjective" text="Фінская"/>
  <string id="finnicfactionshortterm" text="Фіны"/>
  <string id="finnicfactionformalname" text="Фінскае Панства"/>
  <string id="finnicfactioninformalname" text="Фіны"/>
  <string id="finniccultureadjective" text="Фінская"/>
  <string id="finniccultureneutralterm" text="Фіны"/>
  <string id="finnicmembers" text="Фіны"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_georgian.xml-->
  <string id="georgian.father" text="Хачатур"/>
  <string id="georgian.mother" text="Паранцэм"/>
  <string id="E11geor_desc" text="У 1700 годзе Картвэльскі (Грузінскі) народ на Каўказе жыў у стане глыбокай палітычнай раздробленасьці, апынуўшыся паміж суперніцтвам Асманскай і Сафавідзкай (Персіцкай) імпэрыяў. Краіна ўжо даўно была падзеленая на некалькі дзяржаўных утварэньняў, у тым ліку ўсходнія каралеўствы Картлі і Кахэці, што знаходзіліся пад Персідзкім уплывам, і заходняе каралеўства Імэрэці, а таксама княствы, як Гурыя і Мінгрэлія, якія звычайна ўваходзілі ў Асманскую сфэру. Гэты пэрыяд адзначаўся крохкай аўтаноміяй, што трымалася на складанай дыпляматыі і дзейнасьці Картвэльскай эліты, якая займала высокія вайсковыя і адміністрацыйныя пасады ў Сафавідзкай дзяржаве, у той час як іхная радзіма цярпела ад цяжкіх данін і пэрыядычных нашэсьцяў. Нягледзячы на гэтыя зьнешнія ціскі і часам прымусовыя або стратэгічныя пераходы іх кіраўнікоў у Іслам, Картвэльскі народ заставаўся трывала ўкаранёны ў сваёй Праваслаўна-Хрысьціянскай ідэнтычнасьці, а манастыры і Царква выступалі галоўнымі носьбітамі нацыянальнай культуры і Картвэльскай мовы. Напярэдадні XVIII стагодзьдзя такія дзеячы, як Вахтанг VI, пачалі спрыяць культурнаму адраджэньню і зьвяртаць позірк да ўзрастаньня моцы Ўсерасейскай Імперыі як магчымага Хрысьціянскага саюзьніка супраць імперскіх суседзяў."/>
  <string id="E11geor_adj_cul" text="Картвэльская"/>
  <string id="E11geor_cul_name" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Дэдопалі{?}Мэпэ{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Дэда{?}Эрыставі{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_m" text="Эрыставі"/>
  <string id="E11geor_noble_f" text="Дэда"/>
  <string id="E11geor_ruler_m" text="Мэпэ"/>
  <string id="E11geor_ruler_f" text="Дэдопалі"/>
  <string id="E11geor_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Дэдопалі{?}Мэпэ{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_n_cul" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_adj_fac" text="Картвэльская"/>
  <string id="E11geor_short_term" text="Картвэлія"/>
  <string id="E11geor_formal_name" text="Картвэльскае Панства"/>
  <string id="E11geor_informal_name" text="Картвэлія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_german.xml-->
  <string id="german.father" text="Тобіяс"/>
  <string id="german.mother" text="Софія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_hungarian.xml-->
  <string id="hungarian.father" text="Золтан"/>
  <string id="hungarian.mother" text="Ільдзіко"/>
  <string id="E11HU_desc" text="У 1700 годзе Вугорскі народ перажываў вырашальны пералом: Габсбурская манархія завяршыла вызваленьне ягоных земляў ад паўтарастагадовай Асманскай улады паводле Карлавіцкага Міру 1699 года. Хоць пагроза Турэцкага ярма адступіла, насельніцтва — складзенае з непакорнай зямельнай шляхты і ў значнай ступені бяспраўнага сялянства — сутыкнулася з новай барацьбой супраць цэнтралізатарскай і абсалютысцкай палітыкі Аўстрыйскіх імператараў. Гэты пэрыяд адзначаўся глыбокімі рэлігійнымі і палітычнымі напружаньнямі: Контррэфармацыя імкнулася вярнуць пераважна Пратэстанцкія Вугорскія землі да Каталіцызму, у той час як шляхта рашуча бараніла свае старажытныя канстытуцыйныя правы і шляхецкія вольнасьці. Сацыяльны ляндшафт яшчэ больш ускладняўся спусташэньнямі памежных войнаў, якія прывялі да перасяленьня Сербаў, Немцаў і Славакаў у абязьлюдненыя рэгіёны. Да 1700 года шырокае незадавальненьне высокімі Габсбургскімі падаткамі і прысутнасьцю чужаземнага войска паставіла Вугорскі народ на парог Паўстаньня Ракацы (1703–1711) — вялікага нацыянальнага выступу, накіраванага на аднаўленьне Вугорскай дзяржаўнай незалежнасьці."/>
  <string id="E11HU_adj_cul" text="Вугорская"/>
  <string id="E11HU_cul_name" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Кірайнэ{?}Кірай{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Ішпанэ{?}Ішпан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_m" text="Ішпан"/>
  <string id="E11HU_noble_f" text="Ішпанэ"/>
  <string id="E11HU_ruler_m" text="Кірай"/>
  <string id="E11HU_ruler_f" text="Кірайнэ"/>
  <string id="E11HU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Кірайнэ{?}Кірай{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_n_cul" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_adj_fac" text="Вугорская"/>
  <string id="E11HU_short_term" text="Вугорыя"/>
  <string id="E11HU_formal_name" text="Вугорскае Каралеўства"/>
  <string id="E11HU_informal_name" text="Вугорыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_italian.xml-->
  <string id="italian.father" text="Леанарда"/>
  <string id="italian.mother" text="Алесандра"/>
  <string id="E11IT_desc" text="У 1700 годзе Італьянскі народ жыў у раздробленым ляндшафце незалежных гарадоў-дзяржаваў, Папскіх тэрыторыяў і правінцыяў пад замежным кантролем, якія стаялі на парозе вялікага геапалітычнага зруху. Большая частка паўвострава доўгі час знаходзілася пад гегемоніяй Гішпанскіх Габсбургаў, асабліва ў Каралеўстве Неапаля, Сіцыліі і Мілане; аднак сьмерць Карла II ў 1700 годзе выклікала Вайну за Гішпанскую Спадчыну, ператварыўшы Італію ў адзін з галоўных тэатраў канфлікту паміж Францыяй і Аўстрыйскімі Габсбургамі. Хаця марскія рэспублікі Венецыі і Генуі заставаліся незалежнымі, яны знаходзіліся ў стане канчатковага эканамічнага заняпаду, бо Атлянтычны гандаль выцясьняў Міжземнаморскія шляхі. У сацыяльным пляне насельніцтва было моцна стратыфікаванае: сельскае сялянства цярпела ад фэадальных перажыткаў, а гарадзкая эліта працягвала падтрымліваць позьнебарокавы культурны росквіт у музыцы і архітэктуры. Нягледзячы на палітычную раздробленасьць і эканамічны застой, агульнае пачуцьцё Італьянскай ідэнтычнасьці захоўвалася дзякуючы Каталіцкай царкве і высокаму прэстыжу Тасканскай літаратурнай мовы сярод адукаваных слаёў."/>
  <string id="E11IT_adj_cul" text="Італьянская"/>
  <string id="E11IT_cul_name" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Рэджына{?}Рэкс{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Сіньёра{?}Сіньёр{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_m" text="Сіньёр"/>
  <string id="E11IT_noble_f" text="Сіньёра"/>
  <string id="E11IT_ruler_m" text="Рэкс"/>
  <string id="E11IT_ruler_f" text="Рэджына"/>
  <string id="E11IT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Рэджына{?}Рэкс{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_n_cul" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_adj_fac" text="Італьянская"/>
  <string id="E11IT_short_term" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_formal_name" text="Італія"/>
  <string id="E11IT_informal_name" text="Італія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_khuzait.xml-->
  <string id="khuzait.father" text="Чэнгіз"/>
  <string id="khuzait.mother" text="Хюма"/>
  <string id="E11CU_adj_cul" text="Цюркі"/>
  <string id="E11CU_cul_name" text="Цюрская"/>
  <string id="E11CU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Хатун{?}Хан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Бегум{?}Бег{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_m" text="Бег"/>
  <string id="E11CU_noble_f" text="Бегум"/>
  <string id="E11CU_ruler_m" text="Хан"/>
  <string id="E11CU_ruler_f" text="Хатун"/>
  <string id="E11CU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Хатун{?}Хан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_n_cul" text="Цюркі"/>
  <string id="E11CU_adj_fac" text="Цюрская"/>
  <string id="E11CU_short_term" text="Цюркі"/>
  <string id="E11CU_formal_name" text="Цюркі Султанат"/>
  <string id="E11CU_informal_name" text="Цюркі"/>
  <string id="E11CU_desc" text="У 1700 годзе Цюрскія народы займалі велізарную геаграфічную прастору — ад Паўднёва-Ўсходняй Еўропы да Цэнтральнай Азіі — і былі пераважна арганізаваныя ў межах трох вялікіх Ісламскіх парахавых імперыяў і розных качавых канфедэрацыяў. Асманскія Туркі заставаліся дамінуючай палітычнай сілай, кіруючы шматэтнічнай імперыяй, якая, нягледзячы на нядаўнія тэрытарыяльныя страты паводле Карлавіцкага Міру 1699 года, усё яшчэ кантралявала Балканы, Анатолію і Арабскі сьвет. На ўсходзе Цюрска-Персідзкія дынастыі — Сафавіды ў Іране і Вялікія Маголы ў Індыі — захоўвалі сваю Чагатайскую Цюрскую спадчыну і кіравалі разьвітымі і багатымі палацамі. У Цэнтральна-Азіяцкім рэгіёне Ханствы Хівы, Бухары і Каканда былі цэнтрамі ўлады Цюрскіх Узбекаў, хаця яны сутыкаліся з узмацняльным ціскам з боку Маскоўскай і Цынскай імперыяў. Па ўсёй Еўразійскай стэпавай прасторы качавыя і паўкачавыя групы, як Казахі, Кыргызы і Туркмены, захоўвалі традыцыйныя плямённыя структуры і жывёлагадоўчы лад жыцьця, у той час як Крымскія Татары служылі важным паўаўтаномным вайсковым памежжам Асманскай Імперыі. Нягледзячы на гэтыя палітычныя падзелы, Цюрскі сьвет быў аб'яднаны Суніцкай і Шыіцкай галінамі Ісламу, шырокім ужываньнем Чагатайскіх і Агузкіх Цюрскіх моваў, а таксама агульнай гісторыяй качавых міграцыяў і імперскага кіраваньня."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_mercs.xml-->
  <string id="8GDgJCB4" text="Мы - легендарныя Бану Тайя, заўжды адкрытыя да тых, хто добра плаціць."/>
  <string id="bNReoRmt" text="Калі вам спатрэбяцца найміты, зьвярніце ўвагу на Ордэн Сьвятога Міхаіла. Мы ведаем кошт слову і выконваем дамовы, бо бачылі цану здрады."/>
  <string id="ELtT9ctL" text="Магчыма чулі пра Кіпчакоў. На полі бою мы ня маем сабе роўных. Мы чакаем плату адпаведную нашай каштоўнасьці, і гэта ня танна, але калі мы возьмем грошы, то будзем трымацца дамовы, нават коштам свайго жыцьця, калі спатрэбіцца."/>
  <string id="6UBdsXlo" text="Мы - Тайфа Маёрка, і мора - наша стыхія."/>
  <string id="a5LChqbr" text="Мы прыйшлі з далёкай-далёкай краіны. За межаў ракі Ніл."/>
  <string id="48g7K7Zi" text="Мы з магутнага горада Генуя, будзем ваяваць усюль, дзе льга зарабіць."/>
  <string id="sswCmQZ2" text="{?PLAYER.GENDER}Сустракала{?}Сустракаў{\?} варага? Дакладна не забудзеш, калі застанесься {?PLAYER.GENDER}жывой{?}жывым{\?}."/>
  <string id="U9u8Qeu4" text="Кампанія Руцьеры прапаноўвае свае паслугі па разумных цэнах. Але ня варта нас злаваць."/>
  <string id="QpBmbygb" text="Мажліва, вы чулі пра нас - Ордэн Сьвятога Якава. Нашы абавязак — бараніць ніжэйшыя класы ад адкідаў грамадства і ліхадзеяў."/>
  <string id="NeUilOqh" text="Брабансоны добра вядомы ў гэтых краях. Мы з радасьцю далучымся да вашых шыхтоў, калі зможаце заплаціць."/>
  <string id="YayEAKaI" text="Магчыма, вы ня чулі пра Данішмэндаў. Але гэты край належыць нам, і вы парушаеце межы."/>
  <string id="DLV6F3ob" text="Мажліва, вы ня чулі пра Печанегаў. Мы не жывём у засеяных землях, распусных землях. Мы не схіляемся перад Палавецкім ханам. Ня сеем збожжа. Трымаемся старых звычаяў, жывём сярод вялікіх стэпаў."/>
  <string id="caKCwoPM" text="Ордэн Асасінаў - аберагальнікі таямніцы. Мы назіраем з ценю. Зрабіце нас сваімі ворагамі на свой страх і рызыку."/>
  <string id="iOnsulPb" text="Магчыма, вы чулі пра нас. Людзі завуць нас Ёмсьвікінгамі. Не спрабуйце шырыць тут Хрысьціянскі бруд, мы шануем Старых Багоў."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_nordic.xml-->
  <string id="sturgia.father" text="Фрэйр"/>
  <string id="sturgia.mother" text="Аслаўг"/>
  <string id="E11NO_adj_cul" text="Норды"/>
  <string id="E11NO_cul_name" text="Нордзкая"/>
  <string id="E11NO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Дротнінг{?}Конунгр{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Кона Ярл{?}Ярл{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_m" text="Ярл"/>
  <string id="E11NO_noble_f" text="Кона Ярл"/>
  <string id="E11NO_ruler_m" text="Конунгр"/>
  <string id="E11NO_ruler_f" text="Дротнінг"/>
  <string id="E11NO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Дротнінг{?}Конунгр{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_n_cul" text="Норды"/>
  <string id="E11NO_adj_fac" text="Нордзкая"/>
  <string id="E11NO_short_term" text="Норды"/>
  <string id="E11NO_formal_name" text="Нордзкае Панства"/>
  <string id="E11NO_informal_name" text="Норды"/>
  <string id="E11NO_desc" text="У 1700 годзе Нордзкія народы — Датчане, Нарвежцы, Шведы, Фіны і Ісландцы — былі пераважна падзеленыя паміж дзьвюма канкуруючымі рэгіянальнымі дзяржавамі: Дацка-Нарвескім Каралеўствам і Шведзкай Імперыяй. Гэты год адзначыўся выбуховым пачаткам Вялікай Паўночнай Вайны, калі Данія-Нарвегія ўступіла ў кааліцыю, каб кінуць выклік Шведзкаму Часу Вялікай Магутнасьці (Stormaktstiden) і яго панаваньню ў Балтыйскім моры. У сацыяльным пляне насельніцтва заставалася пераважна аграрным і Лютэранскім, а дзяржаўная Лютэранская Царква была асновай адукацыі, грамадзкай маралі і ідэнтычнасьці. У той час як абсалютная манархія Швецыі пад уладай Карла XII засяроджвалася на ваеннай экспансіі і абароне тэрыторыяў, Данія-Нарвегія мела ўласную сістэму абсалютызму, дзе кароль валодаў поўнай уладай над шырокімі землямі ад Паўночнага мора да Арктыкі. Нягледзячы на сталы ваенны ціск і наступствы Малога Ледавіковага Перыяду, якія ўплывалі на ўраджаі, Нордзкія народы захоўвалі ўстойлівую марскую культуру і высокі ўзровень пісьменнасьці, і стаялі на крытычным гістарычным пераломе, які ўрэшце прывёў да заняпаду Шведзкай Імперыі і ўзьнікненьня больш збалансаванай рэгіянальнай стабільнасьці."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_persian.xml-->
  <string id="E11PE_desc" text="У 1700 годзе Іранскі народ жыў у зьмярканьні Сафавідзкай дынастыі пад уладай Шаха Султана Хусэйна — у час, які вызначаўся зьнешнім бляскам, але ўнутраным заняпадам дзяржаўных інстытутаў. Насельніцтва ўяўляла сабой разнастайную мазаіку Персаў, Азербайджанцаў, Курдаў і розных качавых плямёнаў, аб'яднаных дзяржаўна навязаным Дванаццаціімамскім Шыізмам, што стаў падмуркам нацыянальнай ідэнтычнасьці. Хаця сталіца Ісфаган заставалася адным з найпрыгажэйшых і архітэктурна найдасканалых гарадоў сьвету, сялянства і гандлярства ўсё больш цярпелі ад эканамічных цяжкасьцяў праз адміністрацыйную карупцыю, рэлігійную нецярпімасьць да меншасьцяў і ўзрастаньне ўплыву кансерватыўнага Ўлемства. Гэты год стаў крытычным зацішшам перад бурай: нягледзячы на адносны мір 1700 года, Сафавідзкае Гаспадарства стаяла на парозе краху, бо насьпявала незадаволенасьць сярод Афганскіх плямёнаў на ўсходнім памежжы, што неўзабаве прывяло да катастрафічнага ўварваньня Хотакі і канца Сафавідзкай стабільнасьці."/>
  <string id="E11PE_adj_cul" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_cul_name" text="Іранская"/>
  <string id="E11PE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Султана{?}Султан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Эміра{?}Эмір{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_m" text="Эмір"/>
  <string id="E11PE_noble_f" text="Эміра"/>
  <string id="E11PE_ruler_m" text="Султан"/>
  <string id="E11PE_ruler_f" text="Султана"/>
  <string id="E11PE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Султана{?}Султан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_n_cul" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_adj_fac" text="Іранская"/>
  <string id="E11PE_short_term" text="Іран"/>
  <string id="E11PE_formal_name" text="Сафавідзкая Імперыя"/>
  <string id="E11PE_informal_name" text="Іран"/>
  <string id="persianfather" text="Ардэшыр"/>
  <string id="persianmother" text="Мандана"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_polish.xml-->
  <string id="polish.father" text="Рышард"/>
  <string id="polish.mother" text="Яніна"/>
  <string id="E11PO_desc" text="У 1700 годзе Польскі народ жыў у Рэчы Паспалітай — вялізнай і дэцэнтралізаванай дзяржаве, кіраванай унікальнай сістэмай Залатых Вольнасьцяў, якая надавала шляхце беспрэцэдэнтныя палітычныя правы і ўладу абіраць манарха. Гэты год стаў трагічным пераломам, калі новаабраны кароль Аўгуст II Моцны ўцягнуў краіну ў Вялікую Паўночную Вайну, ператварыўшы Польскія землі ў галоўнае поле бою для Шведзкіх, Маскоўскіх і Саксонскіх войскаў. У той час як шляхта жыла паводле Сармацкага стылю жыцьця — адметнай культурнай ідэнтычнасьці, што спалучала заходняе рыцарства з усходнімі эстэтычнымі ўплывамі, — пераважная большасьць насельніцтва складалася з сялян, якія жылі ў межах абмежавальнай і ўсё больш жорсткай сістэмы прыгоньніцтва. Нягледзячы на насьпяваючыя палітычныя хмары і аслабленьне цэнтральнай улады, Польскі народ заставаўся глыбока адданы Рымска-Каталіцкай веры, якая служыла культурнай апорай нацыі ва ўмовах узрастаючага ўплыву суседніх абсалютных манархіяў."/>
  <string id="E11PO_adj_cul" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_cul_name" text="Польская"/>
  <string id="E11PO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Крулева{?}Круль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Шляхцянка{?}Шляхціч{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_m" text="Шляхціч"/>
  <string id="E11PO_noble_f" text="Шляхцянка"/>
  <string id="E11PO_ruler_m" text="Круль"/>
  <string id="E11PO_ruler_f" text="Крулева"/>
  <string id="E11PO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Крулева{?}Круль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_n_cul" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_adj_fac" text="Польская"/>
  <string id="E11PO_short_term" text="Польшча"/>
  <string id="E11PO_formal_name" text="Рэч Паспалітая"/>
  <string id="E11PO_informal_name" text="Польшча"/>
  <string id="polishfather" text="Герард"/>
  <string id="polishmother" text="Аліцыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_portuguese.xml-->
  <string id="portuguese.father" text="Фернаў"/>
  <string id="portuguese.mother" text="Гіёмар"/>
  <string id="E11PORT_desc" text="У 1700 годзе Партугальскі народ жыў у грамадзтве, якое стаяла на парозе значнага эканамічнага зруху пасьля адкрыцьця велізарных радовішчаў золата ў каланіяльнай Бразіліі, ажыцяўлённага ўсяго некалькі гадоў таму. Пад уладай караля Педра II краіна пераходзіла ад раньняга панаваньня ў Азіяцкім гандлі сьпецымі да Атлянтычна арыентаванай эканомікі, якая ўзбагачала манархію і старэйшую шляхту. Хаця сталіца Лісабон квітнела як багаты касмапалітычны цэнтар, большасьць насельніцтва заставалася сельскай, кансерватыўнай і глыбока рэлігійнай, а паўсядзённае жыцьцё моцна вызначалася Партугальскай Інквізіцыяй і Каталіцкай Царквой. Гэты год таксама адзначыў геапалітычны пералом: Партугалія рыхтавалася ўступіць у Вайну за Гішпанскую Спадчыну, што прывяло да Мэтэнскага Дагавора 1703 года з Англіяй, які на стагодзьдзі прывязаў Партугальскі гандаль — асабліва вінную і тэкстыльную галіны — да Брытанскіх інтарэсаў. Нягледзячы на прыток каланіяльнага багацьця, гэты перыяд характарызаваўся ростам разрыву паміж заможнай гарадзкой элітай і сялянствам, якое сутыкалася з аграрным застоем і высокімі падаткамі."/>
  <string id="E11PORT_adj_cul" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_cul_name" text="Партугальская"/>
  <string id="E11PORT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Райнья{?}Рэй{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Нобрэ{?}Нобрэ{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_m" text="Нобрэ"/>
  <string id="E11PORT_noble_f" text="Нобрэ"/>
  <string id="E11PORT_ruler_m" text="Рэй"/>
  <string id="E11PORT_ruler_f" text="Райнья"/>
  <string id="E11PORT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Райнья{?}Рэй{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_n_cul" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_adj_fac" text="Партугальская"/>
  <string id="E11PORT_short_term" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_formal_name" text="Партугалія"/>
  <string id="E11PORT_informal_name" text="Партугалія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_rus.xml-->
  <string id="rus.father" text="Васілій"/>
  <string id="rus.mother" text="Феофанія"/>
  <string id="rusdescription" text="У 1700 годзе Маскоўскі народ жыў у велізарным, пераважна аграрным грамадзтве, якім кіравала Маскоўскае Царства, на парозе глыбокіх пераўтварэньняў пад чалом цара Пятра I Вялікага. Большасьць насельніцтва складалі прыгонныя Праваслаўныя сяляне, якія жылі ў вясковых абшчынах і забясьпечвалі сябе натуральнай гаспадаркай, у той час як малалікая эліта кантралявала зямлю, вайсковую службу і гаспадарчае кіраваньне. Традыцыйныя звычаі, рэлігійная практыка і жорстка іерархічны грамадзкі лад вызначалі штодзённае жыцьцё, нават калі Пётр пачаў укараняць маштабныя рэформы для мадэрнізацыі дзяржавы, войска і эканомікі паводле Заходне-Еўрапейскага ўзору. Гэтыя зьмены — новыя падаткі, вайсковы набор і культурныя загады — ляглі цяжарам на насельніцтва, але ўрэшце накіравалі Масковію на шлях ператварэньня ў адно з буйнейшых Еўрапейскіх панстваў XVIII стагодзьдзя."/>
  <string id="rusrulertitle" text="{RULER.NAME} {?RULER.GENDER}Царыца{?}Цар{\?}"/>
  <string id="rusnobletitle" text="{RULER.NAME} {?RULER.GENDER}Дваранка{?}Дваранін{\?}"/>
  <string id="rusofficial" text="Дваранін"/>
  <string id="rusofficialf" text="Дваранка"/>
  <string id="rusruler" text="Цар"/>
  <string id="rusrulerf" text="Царыца"/>
  <string id="rusrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Царыца{?}Цар{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="rusfactionadjective" text="Маскоўская"/>
  <string id="rusfactionshortterm" text="Масковія"/>
  <string id="rusfactionformalname" text="Маскоўскае Царства"/>
  <string id="rusfactioninformalname" text="Масковія"/>
  <string id="ruscultureadjective" text="Маскоўская"/>
  <string id="ruscultureneutralterm" text="Масковія"/>
  <string id="rusmembers" text="Масковія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_scottish.xml-->
  <string id="scottish.father" text="Бойд"/>
  <string id="scottish.mother" text="Бэтані"/>
  <string id="E11SC_desc" text="У 1700 годзе Шатландзкі народ жыў у краіне, якая была глыбока падзеленая ўнутрана і перажывала эканамічны крызіс напярэдадні Актаў Уніі 1707 года. Насельніцтва падзялялася паміж Англамоўнымі Прэсьбітэрыянскімі Нізінамі і Гэламоўнымі, пераважна Каталіцкімі або Епіскапальнымі Горнымі Раёнамі, дзе кланавыя структуры ўсё яшчэ вызначалі сацыяльнае і ваеннае жыцьцё. Гэты год стаў фактычным дном Шатландзкіх фінансаў пасьля катастрафічнага правалу Дар'енскай схемы — каланіяльнай спробы ў Панаме, якая зьнішчыла амаль чвэрць ліквіднага капіталу краіны і пакінула насельніцтва перад шырокім голадам і беднасьцю. У той час як Шатландзкая Царква ў Нізінах падтрымлівала строгі маральны і адукацыйны кантроль, спрыяючы ўзроўню пісьменнасьці, якая неўзабаве заклала падмурак Шатландзкага Асьветніцтва, палітычная эліта ўсё больш дзялілася ў пытаньні: захаваць незалежнасьць ці шукаць эканамічнага выратаваньня праз унію з Англіяй. Нягледзячы на цяжкасьці, Шатландзкая ідэнтычнасьць заставалася моцна выразнай, заснаванай на традыцыі ваеннай незалежнасьці і квітнеючай інтэлектуальнай гарадзкой культуры Эдынбурга і Глазга."/>
  <string id="E11SC_adj_cul" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_cul_name" text="Шатландзкая"/>
  <string id="E11SC_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Банрыг{?}Рыг{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Банціарна{?}Ціарна{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_m" text="Ціарна"/>
  <string id="E11SC_noble_f" text="Банціарна"/>
  <string id="E11SC_ruler_m" text="Рыг"/>
  <string id="E11SC_ruler_f" text="Банрыг"/>
  <string id="E11SC_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Банрыг{?}Рыг{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_n_cul" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_adj_fac" text="Шатландзкая"/>
  <string id="E11SC_short_term" text="Шатландыя"/>
  <string id="E11SC_formal_name" text="Шатландзкае Каралеўства"/>
  <string id="E11SC_informal_name" text="Шатландыя"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_serbian.xml-->
  <string id="serbian.father" text="Ратымір"/>
  <string id="serbian.mother" text="Відосава"/>
  <string id="E11SERB_desc" text="У 1700 годзе Сербскі народ быў раздроблены і раскіданы, жывучы пераважна пад уладай Асманскай Імперыі або ў складзе Габсбурскай Манархіі пасьля Вялікай Міграцыі Сербаў 1690 года. Тыя, хто заставаўся на Асманскіх землях, жылі як раі (падаткаабкладаныя) у межах мілетнай сістэмы, у той час як дзясяткі тысяч нядаўна пасяліліся на Ваеннай Мяжы Аўстрыйскай Імперыі, служачы прафесійнымі вайскоўцамі ў абмен на рэлігійную свабоду і права на зямлю. Гэты перыяд быў вызначаны барацьбой за культурнае выжываньне, дзе Сербская Праваслаўная Царква заставалася ключавой інстытуцыяй, якая захоўвала нацыянальную ідэнтычнасьць, мову і памяць пра сярэднявечнае Сербскае Каралеўства. Нягледзячы на цяжкасьці памежных войнаў і сталых перасяленьняў, 1700 год стаў важным этапам кансалідацыі Сербскай дыяспары ў Цэнтральнай Еўропе, заклаўшы інтэлектуальныя і царкоўныя асновы сучаснага нацыянальнага адраджэньня, якое ўзьнікне ў наступным стагодзьдзі."/>
  <string id="E11SERB_adj_cul" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_cul_name" text="Сербская"/>
  <string id="E11SERB_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Краліца{?}Краль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Жупанка{?}Жупан{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_m" text="Жупан"/>
  <string id="E11SERB_noble_f" text="Жупанка"/>
  <string id="E11SERB_ruler_m" text="Краль"/>
  <string id="E11SERB_ruler_f" text="Краліца"/>
  <string id="E11SERB_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Краліца{?}Краль{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_n_cul" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_adj_fac" text="Сербская"/>
  <string id="E11SERB_short_term" text="Сербія"/>
  <string id="E11SERB_formal_name" text="Сербскае Панства"/>
  <string id="E11SERB_informal_name" text="Сербія"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_vlandia.xml-->
  <string id="vlandia.father" text="Габрыэль"/>
  <string id="vlandia.mother" text="Жанна"/>
  <string id="E11FR_adj_cul" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_cul_name" text="Французкая"/>
  <string id="E11FR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Рэн{?}Руа{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Дзюшэс{?}Дзюк{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_m" text="Дзюк"/>
  <string id="E11FR_noble_f" text="Дзюшэс"/>
  <string id="E11FR_ruler_m" text="Руа"/>
  <string id="E11FR_ruler_f" text="Рэн"/>
  <string id="E11FR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Рэн{?}Руа{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_n_cul" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_adj_fac" text="Французкая"/>
  <string id="E11FR_short_term" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_formal_name" text="Французкае Каралеўства"/>
  <string id="E11FR_informal_name" text="Францыя"/>
  <string id="E11FR_desc" text="У 1700 годзе Французкі народ жыў на вяршыні абсалютызму Людовіка XIV, у найбольш населенай і культурна дамінуючай краіне Еўропы. Сацыяльная структура строга рэгулявалася сістэмай Трох Саслоўяў, дзе малалікая эліта духавенства і шляхты валодала шырокімі прывілеямі, у той час як Трэцяе Саслоўе — якое складала больш за 95% насельніцтва — несла асноўны цяжар падаткаў, што ішлі на фінансаваньне бясконцых войнаў караля і пышнасьці Версаля. Хаця ўзрастаючая гарадзкая буржуазія пачала квітнець дзякуючы глябальнаму гандлю і дзяржаўнай адміністрацыі, пераважная большасьць Французаў заставалася сельскімі сялянамі, якія сутыкаліся з цяжкасьцямі аграрнага застою і наступствамі Малога Ледавіковага Перыяду, што выклікала частыя неўраджаі. Год 1700 быў асабліва паваротным: сьмерць Карла II Гішпанскага ўцягнула Францыю ў цяжкую Вайну за Гішпанскую Спадчыну, што моцна ўзмацніла ціск на сялян праз прымусовую рэкрутацыю і павелічэньне падаткаў. Нягледзячы на гэтыя цяжкасьці, Французкая ідэнтычнасьць была аб'яднаная строгім Рымска-Каталіцкім веравызнаньнем — замацаваным пасьля адмены Нантскага Эдыкта ў 1685 годзе — і непараўнальным прэстыжам Французкай мовы і мастацтваў, якія вызначалі раньнія этапы Еўрапейскага Асьветніцтва."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_welsh.xml-->
  <string id="welsh.father" text="Гвалхмай"/>
  <string id="welsh.mother" text="Катрын"/>
  <string id="E11welsh_desc" text="У 1700 годзе Валійскі народ жыў у складзе Англійскага Каралеўства пасьля Актаў Уніі XVI стагодзьдзя, якія цалкам інтэгравалі Ўэльс у Англійскую прававую і адміністрацыйную сістэму. Валійскае грамадзтва было пераважна сельскім і аграрным, арганізаваным вакол невялікіх фермаў і жывёлагадоўчых супольнасьцяў, з моцнай прывязанасьцю да родавых сувязяў, мясцовых звычаяў і Валійскай мовы, якая заставалася шырока ўжывальнай сярод простага люду. Рэлігія адыгрывала цэнтральную ролю ў штодзённым жыцьці: дамінуючым было Англіканства, але пачалі ўзьнікаць і неканфармісцкія рухі, асабліва сярод ніжэйшых слаёў насельніцтва. Хаця Ўэльс быў палітычна падпарадкаваны і эканамічна бяднейшы за большую частку Англіі, у 1700 годзе ён захоўваў выразную культурную ідэнтычнасьць, якая праяўлялася праз мову, паэзію і музыку і пазьней стала асновай моцнага культурнага адраджэньня ў XVIII–XIX стагодзьдзях."/>
  <string id="E11welsh_adj_cul" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11welsh_cul_name" text="Ўэльская"/>
  <string id="E11welsh_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Брэнхінэс{?}Брэнін{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Арглўідэс{?}Арглўід{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_noble_m" text="Арглўід"/>
  <string id="E11welsh_noble_f" text="Арглўідэс"/>
  <string id="E11welsh_ruler_m" text="Брэнін"/>
  <string id="E11welsh_ruler_f" text="Брэнхінэс"/>
  <string id="E11welsh_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Брэнхінэс{?}Брэнін{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_n_cul" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11welsh_adj_fac" text="Ўэльская"/>
  <string id="E11welsh_short_term" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11welsh_formal_name" text="Ўэльс"/>
  <string id="E11welsh_informal_name" text="Ўэльс"/>
 </strings>
</base>
