<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="776J8Fng" text="Bałdzimos"/>
  <string id="X7Xp9xGe" text="Terta"/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="yBnwGiuB" text="Łord"/>
  <string id="strcharactertypelady" text="Łedzi"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vlandia.text" text="Ocrykin"/>
  <string id="bk_descriptionn_vlandia" text="Kličučy siabie naščadkami Ocryka Žaleznarukaha, Ocrykiny - najbujniejšaje Ŭjiłundzkaje plemia, što mihravała z Zachodniaha mora. Siarod pačatkovych plamion Ocrykiny zajmajuć pieršaje miesca. Dertert dej Merok reprezientuje ich, jon kliča sabie Karalom usich Ŭjiłundaŭ - zručnaja chłuśnia. Im taksama ŭłaścivyja tradycyi najeźnictva i hałantnaści, jakija vysoka šanujucca siarod pačatkovych plamion. Ocrykiny kansalidavali ŭładu nad Kalradyjcami, byli ŭ avanhardzie rearhanizacyi svajho karaleŭstva ŭ fieadalnuju ŭparadkovanuju strukturu, a nie kanfiederacyju varožych plamion. Hetyja idei byli ŭziatyja ad zavajavanych Kalradyjskich instytucyjaŭ i šlachiectva, jakoje aktyŭna brała źmiašanyja šluby z novazasielenymi Ŭjiłundzkimi siemjami - toje było lepiej za śmierć. U vyniku hetkaha pieramiešvańnia, sfarmavałasia kultura i mova, zaŭvažna adroznyja ad pačatkovych Ŭjiłundzkich. Za toje, što inšyja plamiony zajmajuć nižejšaje stanovišča i Ocrykiny stanoviacca ŭsio bolš padobnymi na Kalradyjcaŭ, inšyja Ŭjiłundzkija plamiony vinavaciać Ocrykinaŭ u zdradnictvie tradycyjam i ličuć ichni radavod pustym hukam."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_culture_rich_name.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.swadia.text" text="Svadzija"/>
  <string id="str_culture_description.swadia.text" text="Druhoje pa vialičyni Ŭjiłundzkaje plemia, što pasialiłasia ŭ Zachodniaj Kalradyi. Svadzijcy paznačyli svaju prysutnaść z momantu pieršych Ŭjiłundzkich uvarvańniaŭ. Siarod viadomych Ŭjiłundzkich vajskavodaŭ majecca Oka, abaronca Svadzijskich vierańniaŭ i tradycyjaŭ. Svadzijcy pavažajuć uładu, ale šanujuć svaju aŭtanomiju: być panam abo panienkaj ułasnaha zamku - žadańnie kožnaha Svadzijca, bo jany nie dapuskajuć źniavahi žančyn jak hłavaŭ siemjaŭ. U hruncie ichnich tradycyjaŭ, jak i ŭ bolšaści Ŭjiłundzkich kultur, lažyć konnaja jazda, dy j taksama pracavitaść: Svadzijskija ramieśniki nia viedajuć sabie roŭnych siarod inšych plamion. Mnohija Ŭjiłundzkija šlachcičy adčuvajuć sabie prydušanymi svaimi Ocrykinskimi vaładarami, toje pryvodzić da šmatlikich paŭstańniaŭ u nadziei na ŭzmacnieńnie ŭpłyvu Svadzijcaŭ."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_culture_rich_name.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.rhodok.text" text="Rodak"/>
  <string id="str_culture_description.rhodok.text" text="Rodam z Zachodniaha mora, Rodaki ličucca Ŭjiłundzkim plemiem, što pasialiłasia ŭ Zachodniaj Kalradyi, chacia i najmienš upłyvov. Tolki niekalki Rodaskich siemjaŭ atrymali bujnyja vaładarstvy, i nivodny pieršapačatkovy vajskavod nie ličycca Rodakam. Z usich Ŭjiłundzkich plamion jany bolš za ŭsio padobnyja na Svadzijcaŭ. Svadzijcy i Rodaki časta pracujuć u tandemie, chacia zvyčajna toje značyć, što Svadzijcy ŭznačalvajuć, a Rodaki iduć uśled. U adroźnieńni ad bolšaści Ŭjiłundaŭ, Rodaki nie adčuvajuć asablivaj lubovi da konnaj jazdy, što inšyja ličuć dziŭnym. Tym nia mienš, niahledziačy na svaju małalikaść, Rodaskija ramieśniki karystajucca vialikaj pavahaj, asabliva ŭ vytvorčaści vina i praduktaŭ charčavańnia, a ichnija vajary viadomy svajoj lutaściu. Pierš za ŭsio Rodaki šanujuć volu, kab zajmacca ziemlarobstvam dy vytvorčaściu, atrymlivać prybytki i abirać haspadaroŭ. Rodaki pahardžajuć idejaj kreŭnaha spadkajemstva i vierać u zasłuhi, pa vučeńniach ichniaha boha Kronvalta."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_culture_rich_name.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.balion.text" text="Balijonlinh"/>
  <string id="str_culture_description.balion.text" text="Balijon - heta ziamla, adkul pryjšli Ŭjiłundy: karaleŭstva za zachodnim moram. Mnohija Ŭjiłundzkija plamiony pakinuli svoj dom u pošukach bolš ščodraj ziamli, u vyniku vialikaja častka Balijona dahetul nie zasielena. Najvialikimi plamionami zjaŭlajucca: Ocrykiny, Svadzijcy, Rodaki i Massy. Tym nia mienš Vyspavaje Karaleŭstva dahetul maje handlovyja suviazi z Kalradyjaj, i tudy čas ad času zazirajuć šukalniki pryhod. Mnohija najomnyja miačy znachodziać pracu ŭ Kalradyi: asiełaja Ŭjiłundzkaja šlachta časta źviartajucca da ich za dapamohaj u svaich zvadach, bo viedaje, što Balijonlinhaŭ zamała, kab zachapić ichnija ziemli. Niahledziačy na toje, što Balijonlinhi ŭšanoŭvajuć staražytniejšych bahoŭ, u Kalradyi jany chutka pryjmajuć miascovych Ŭjiłundzkich bahoŭ, bo tyja majuć šmat ahulnych tradycyjaŭ ź ichniaj radzimaj. Maha ličyć, što Balijonlinhi - heta tradycyja, jakaja źviazvaje ŭsich Ŭjiłundaŭ, nie apahanienaja Kalradyjaj."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_culture_rich_name.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.massa.text" text="Massa"/>
  <string id="str_culture_description.massa.text" text="Kaliści Massa byli adnym z najšmatlikich, chacia i najnizkich Ŭjiłundzkich plamion. Jany byli adnoj z pieršych chval zachopnikaŭ na Kalradyjskim zachadzie. Pryrodžanyja pastuchi-kačeŭniki, jany hetak i nie zmahli prystasavacca da “Vłandyjskich” sieliščaŭ pad impierskim jarmom. Pakaranyja za toje, što paśvili svaje statki na fieadalnych ziemlach, Massa z harkatoj admovilisia ad svajho staroha paradku. Kali Ocrykiny padniali paŭstańnie suprać Kalradyjcaŭ, Masa byli ŭ pieršych šerahach. Z-za svajoj prychilnaści relihijnamu spustašeńniu jany stali adnym z najstrašnych plamion paŭstancaŭ. Jany masava źniščali harady i rabavali vielizarnyja ahrarnyja ŭhodździ. Chacia ichniaja dyjalekt i narod sapraŭdy źlilisia z Rodaskim i Svadzijskim uva navatvornaj Vłandyi, mnohija Massy prosta syšli. Pavolnyja i ŭpartyja ŭ adaptacyi da sučasnych šlachoŭ viadzieńnia vajny, jany atrymali bolšaść svajoj zbroi i brani šlacham hrubaha hvałtu, a nie ramiesnaj ci kavalskaj spravy. Za apošnija stahodździe ci dva bolšaść starych Massa syšli daloka na poŭdzień, za pratoki Łysa. Tyja, chto zastaŭsia na zachadzie Kalradyjskaha kantynienta, siońnia viadomy jak zamknionyja zachoŭniki svaich vielizarnych statkaŭ i pašaŭ. Jany nikoli nie admaŭlajucca ad mahčymaści rabavańnia, za što nabyli reputacyju vandroŭnych razbojnikaŭ. Masa ž ličać siabie biazrodnymi pilihrymami, jakija šukajuć achviary svaim staražytnym baham Zachodniaha mora, pra jakich zaraz amal zabylisia navat ich subraty ŭ Vłandyi.{newline}Aproč razrabavanaha ryštunku, Massa addajuć pieravahu svajmu spradviečnamu šlachu dzidy i praščy, jaki ŭznačalvaje chutkaj lohkaj vieršnica u lepšych, chacia i hrubych Ŭjiłundzkich tradycyjach."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_culture_rich_name.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.empire.text" text="Kalradykos"/>
  <string id="str_culture_description.empire.text" text="Kalradyjcy - narod Impieryi,  ale ŭ našy čas jany dali svajo imia ŭsiamu kantynientu, na jakim panujuć. Tysiaču hadoŭ nazad jany byli nia vartym ŭvahi plemiem, što žyło na ŭzhorystaj miascovaści miž Paŭdniovym moram i lasami Battanii. Adna tradycyja adroźnivała ich ad susiedziaŭ - Kalradyjcy nia mieli haspadaroŭ. Ichnija hramadzianie zaŭždy prajaŭlali pavyšanuju cikavaść da majsterstva samakiravańnia, bałansu miž abaronaj voli asoby i patrebnaściami haspadarstva. Mahčyma, mienavita tamu jany mieli maleńkuju pieravahu ŭ biaskoncych vojnach pamiž haradami, trochi daŭžej trymajučy vojski ŭ poli boju, trochi chutčej adnaŭlajučy siły paśla parazy. Niekatoryja susiedzi abjadnalisia ź imi; inšyja byli zachopleny. Urešcie Kalradyjcy sfarmavali Impieryju, jakaja pieratvaryłasia ŭ manarchiju ŭva ŭsim, aproč nazvy. Ichnija lidary bolš nia zjaŭlajucca viadomymi hramadzianskimi starostami, jany - bujnymi ziemleŭłaśniki, z ziemlami raskidanymi pa ŭsim kantyniencie. Udarnaja siła ichnich vojskaŭ - heta ŭžo nie hramadzianskaja piachota, a ciažkabraniavanyja katafrakty z bahataj śvitaj. Ale jany pa-raniejšamu vielmi surjozna staviacca da svaich hramadzianskich tradycyjaŭ, vierać, što Kalradyjski ideał moža abjadnać kantynient u miry, kali tolki «barbary» za ichnimi miežami pahodziacca padnačalicca im."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_culture_rich_name.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.battania.text" text="Battanija"/>
  <string id="str_culture_description.battania.text" text="Na imhlistych uzhorkach paŭnočnaha zachadu Kalradyi pražyvajuć kłany Battanii, karennyja žychary bolšaj častki kantynienta. Ich zamki na viaršyniach uzhorkaŭ stali śviedkami niaźličanych vojnaŭ suprać vonkavych zachopnikaŭ: spačatku lehijonaŭ Impieryi, a paźniej ŭzychodziačych haspadarstvaŭ Sturhii dy Vłandyi. Jany majstry doŭhaha łuka, načnych nabiehaŭ, raptoŭnych šalonych napadaŭ z lesu. Jany ŭznosiać hieraizm, asabliva zapraŭleny svavolstvam, prykładam, kradziež cełaha statka skaciny ŭ tumanie. Čempijon, jaki abiedaje z supiernym plemiem, častuje spadaroŭ aniekdotami pra bitvu, dastaŭšy čerap adno ź ich svajakoŭ, jaki jon uziaŭ u jakaści suvienira."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sarranid.text" text="Sarrany"/>
  <string id="str_culture_description.sarranid.text" text="Sarrany - naščadki Nachasaŭji i Daršy, što naradzilisia ŭ ščylnym kantakcie abodvuch kulturaŭ, jany mieściacca ad Chubiara da fartecy Chusn Fulk, la kraju Kaldei. Miascovy dynastyi, najprestyžnaj ź jakich zjaŭlajecca Banu Sarran, śćviardžajuć, što ŭ ich žyłach ciače kroŭ Furkana, lehiendarnaha Daršyjskaha najmita, što źnik na svaim karabli, hružanym zołatam. Ale jaho syny zastalisia, i z kalena ŭ kalena jaho kroŭ raspaŭsiudžvałasia praz Bani Nachasaŭji, nieŭzabavie jany pačali kiravać hetym krajem. Tutejšyja žychary, jak šlachietnyja, hetak i prostyja, pieraniali mnohija Daršyjskija zvyčai praz blizkaść i handal z Daršyjcami z Chusn Fulka. Vajary apranajucca ŭva Daršyjskija soniečnyja dyski i arnamienty, a hetkija dynastyi jak Sarran, sprabujuć damahčysia haspadarskaj elehantnaści vialikich Daršyjskich pałacaŭ z bahata azdoblenymi kałonami i habielenami paŭdniovych ziamiel. Ale hetkija pany nazyvajuć sabie Amirami i Mavłaasami, bo Nachasaŭskaja mova daminuje nad Daršyjskaj. Ichnija vieravańni taksama źlilisia razam praz zaprošanych Movbiedaŭ i Chirbadaŭ. Daršy navučali miascovych žycharoŭ šlachu Atašjasny, dastaŭlajučy Knihu Połymia ŭ šlachietnyja Sarranskija pałacy i vučačy maładych šlachcicaŭ Atašjaśnie. Ale Sarrany nie pakinuli Asera navat u svajoj novaj viery. Zamiž hetaha jany bačać u im praroka Połymia."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_culture_rich_name.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.jarjara.text" text="Džardžaravi"/>
  <string id="str_culture_description.jarjara.text" text="Džardžaravi - karennyja Nachasaŭji, što zasialili henyja ziemli zadoŭha da ŭzvyšeńnia Asery. Patryjarch abjadnaŭ bolšuju častku Nachasaŭji, pastaviŭšy ŭ adzin šerah kłany, jakija b ŭ advarotnym vypadku źniščyli b adzin adnaho. Ale bolšaja častka hetaha naroda składałasia z badziažnych Nachasaŭji, viadomych pad imiom Džavvał, Nachasaŭji byli padzieleny na asiedłych i kačavych. Džardžaravi padtrymlivajuć Asera i jaho zakon, Kanun Aseran, ale zastajucca niezaležnymi ad sułtanata. Praŭdu kažuć, vola - heta najsapraŭdnaje bahaćcie, u jakoje vierać Džardžaravi. Jak i Nachasaŭji na praciahu nieźličonych hadoŭ, Džardžaravi zaležać u svaim vyžyvańni ad Džardžaraŭskich ustupaŭ: małaja kolkaść vady, jakuju zatrymlivajuć skały, traplaje ŭ vadzi, zabiaśpiečvajučy pražytak, ad jakoha zaležyć ichniaje žyćcio. Choć jany navučylisia asvojvać usiakuju choć trochi prydatnuju placoŭku ziamli, surovaść Nachasy zaŭždy abmiažoŭvała zdolnaść Džardžaravi kankuravać z macniejšymi hramadstvami, kšałtu Kańniki."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_culture_rich_name.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.aserai.text" text="Nachasaŭji"/>
  <string id="str_culture_description.aserai.text" text="Naturalnyja dla pustelni Nachasa, Nachasaŭji - heta sumieś kačeŭnikaŭ-vandraŭnikoŭ i asiełych aazisnych ziemlarobaŭ. Ichnija tradycyi viarbludžaj i konnaj jazdy patrebnyja dziela handlu na šmatlikich šlachach Nachasy. Siarod inšych kulturaŭ Nachasaŭji viadomyja jak niesumlennyja handlary - kažuć, što jany nikoli nie pahadžajujuca na handal, jaki im nia vyhadny. Nachasaŭji taksama pachodziać sa staražytnych tradycyjaŭ paezii, vučonaści i miedycyny: padobna manietam, jany imknucca atrymać viedy z dalokich krain. Kožny kłan luta hanarycca svaim radavodam i časta zajzdrościć inšym, ale, pad čałom mocnaha lidara, jany zjaŭlajucca siłaj, ź jakoj treba ličycca. Chacia Nachasaŭji nie zasnavali nivodnaha horada, zaraz jany kirujuć šmatlikimi vialikimi haradami, zachoplenymi ŭ Kańnijcaŭ i Siryjcaŭ - narodaŭ, što dahetul staviacca da Nachasaŭji z pahardaj. Zamiž razroźnienych kłanaŭ Nachasaŭji ciapier abjadnany ŭ Sułtanat - sistemu, u jakoj być bahatym - pa sutnaści być lehitymnym. Ichnija niadaŭnija zavajovy, byłyja Kańnijskija harady na marskim ŭźbiarežžy, byli adabrany ŭ Kalradyjcaŭ, što stracili svoj upłyŭ na paŭdniovych bierahach Niefrytavaha mora, jakoje Nachasaŭji nazyvajuć Bachr Al-Jašym. Ironija historyi, bo kłany Nachasaŭji časta słužyli lehijonam u jakaści vyviednikaŭ, pravadnikoŭ i chaŭrusnaj vieršnicy suprać Kańniki."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_culture_rich_name.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.khuzait.text" text="Deŭsahłar"/>
  <string id="str_culture_description.khuzait.text" text="Deŭsahłary rodam z vialikich travianistych stepaŭ na ŭschodzie Sułan-Dahłara. Na praciahu šmatlikich pakaleńniaŭ ichniaja prysutnaść na kantyniencie zvadziłasia da hrabiežnych nabiehaŭ i viartańnia na radzimu z dalejšym kačavym žyćciom. Dva pakaleńni tamu Urchun Vialiki abjadnaŭ Deŭsahłar i pryvioŭ svaju ardu na ŭschodni francir Kalradyi. Arda była viadoma jak Chuzait, toje nazva, jakuju prydumali inšyja narody Deŭsahłaram. Jany zachapili harady ŭ byłych ziemlach Kalradyi i pasialilisia tam, zamianili kačavańni pa stepam na majontki i damy ŭ svaich novych vaładarstvach. Ale plamiony kanfiederacyi Chuzait dahetul zachoŭvajuć mnohija kačavyja tradycyi: lamcavyja jurty stajać pobač z cahlanymi viežami, paŭharady, paŭkačavyja łahiery. Deŭsahłary zabili mnohich, ale mnohich paškadavali: chany biaz krovapralićcia intehravali miascovych žycharoŭ u chanstva, niahledziačy na tradycyi, aby jany płacili daninu i słužyli chanstvu."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sturgia.text" text="Sturhija"/>
  <string id="str_culture_description.sturgia.text" text="Sturhijcy - vychadcy z paŭnočnych lasoŭ, źmiescavanych da poŭdnia ad ledzianoha Bajalskaha mora. Stahodździami jany viali izalavanaje isnavańnie ŭ ciomnych lasach, a ichniuju kolkaść strymvali śmiarotnyja zimy. Ale z pašyreńniem Impieryi na Kalradyjskam kantynieńcie, handlary nakiravalisia ŭ lasy pa miod, bahnavaje žaleza i, pieradusim, futra. Pa sietcy zatok i azior, što złučali Sturhijskija ziemli z navakolnym śvietam, uźnikali vialikija harady, što pryciahvali avanturnikaŭ z uźbiarežža i stepaŭ Nordlanda. Ciapier tutejšyja kniazi i bajary źviartajuć svaje pozirki vonki. Jany zarabili sabie repytacyju vajskovych u handli i handlaroŭ u vajnie. Bolšaja častka Sturhijskaha šlachiectva viadzie svoj radavod ad šmatlikich Jumneskich avanturnikaŭ, što ŭhruntavalisia na paŭnočnych bierahach, naprykład, Hundarovinhaŭ i Vahirovinhaŭ."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_culture_rich_name.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.dryatic.text" text="Drajaty"/>
  <string id="str_culture_description.dryatic.text" text="Niekali vaładary Drajatyčnych horaŭ byli vialikim subetnasam Pałajcaŭ, jak ich nazyvajuć Kalradyjcy. Drajaty panavali na bolšaj častki Kalradyjskich ziemlaŭ. Ichniaja viera mieła šmat ahulnaha z Pałajskaj - padziemny śviet, śviatyja aziory i bahi-cmoki, - a sioje-toje było navat ad Battanijcaŭ, jakija taksama zjaŭlajucca karennym nasielnictvam Kalradyi. Drajaty byli apošnimi zavajavanymi Pałajcami. Bolšaść Drajataŭ była vyniščana, ale častka była asimilavana. Apošnim hetkim impierskim złačynstvam było rabavańnie śviacilišča Dajatmy, dzie ŭsie da apošniaha Drajaty hieraična vajavali, pakul nie byli adkinuty ŭ vody Łakonisa, hetak što ichniaja kryvia afarbavała voziera ŭ punsovy koler. Reštki Drajataŭ byli abvieščany złačyncami i zachavalisia tolki maleńkija izalavanyja kłany, što ździajśniajuć nabiehi na hornyja pierachody. Tym nia mienš, supraciŭ usio ž zachavaŭsia, što pamiašała Impieryi całkam kałanizavać Drajatyčnyja hory, tamu jany atačyli ich haradami i zamkami. Sa zjaŭleńniem unutranych Zvadaŭ usiakija nadzieja na poŭnuju zavajovu kraja ŭ najblizkaj budučyni stračana. Tym nia mienš, niekatoryja zaŭvažnyja hramadzianie impieryi navat ličać siabie Pałajcami pa pachodžańni, a značyć, mohuć być schilnyja dapamahčy spravie ichniaha adnaŭleńnia..."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_culture_rich_name.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.kannic.text" text="Kańnika"/>
  <string id="str_culture_description.kannic.text" text="Kańnika - staražytnaja Kalradyjskaja cyvilizacyja, zasnavanaja na paŭdniovym uźbiarežžy Pierasičnaha i Niefrytavaha moraŭ. Spačatku Kańnijcy pabudavali Razich, a potym prystupili da kałanizacyi ŭsiaho paŭdniovaha ŭźbiarežža. Jany atrymali chvału za svaje kamiennyja mury i karablebudavańnie. Da časoŭ marskoha panavańnia Kalradyjcaŭ i Hierojasaŭ, Kańnijskija tryremy, upryhožanyja vinahradnymi łozami bahini, haspadaryli na morach. Bahinia vina, Ajłatyn, nastaŭlaje Kańnijcaŭ u handli i vajnie. Pradstaŭnikam inšych kultur jany zdajucca skvapnymi, ale dla Kańnijcaŭ atrymańnie prybytku - śviataja sprava. Reštki Kańnijcaŭ ciapier znachodziacca ŭ Łysie - ich apošniaj bujnaj kałonii, bo bolšuju častku rodnych ziemlaŭ zachapili Nachaŭasy, za što Kańnijcy trymajuć hłybokuju kryŭdu. Havorać, što Kańnijskija niekranutyja kamiennyja harady, adnojčy buduć vyzvaleny ad kačeŭnikaŭ, što žyvuć u chałupach."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_culture_rich_name.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.darshi.text" text="Daršy"/>
  <string id="str_culture_description.darshi.text" text="Daršy - staražytnaja cyvilizacyja, što paŭstała na bierahach raki Tejah i jaje subrata Upiejratu, jaki viadomy Nachasaŭji pad imiom Nachr Al-Kals. Tysiačahodździami Daršy viali bujny handal, a taksama vyroščvali ziernie i finiki na bierahach rekaŭ, karystajučysia ŭsioj mahčymaj uradlivaściu ziamli. Ichnija harady, pabudavanyja z mahutnymi kamiennymi ścienami, vytrymvali nabiehi barbaraŭ zadoŭha da taho, jak Kalradyjcy stali hanarycca svaim kamiennym muram. Hetak ža jak Kalradyjcy nie paśpieli zahanarycca svajoj ahramieznaj impieryjaj, Daršy taksama stvaryli vializny Daršyanšachr, jaki praściraŭsia ad utoki Tejaha da raki Zachan, na chałodnym paŭnočnym płato Deŭsaha. Ale ŭrešcie heta impieryja taksama raspałasia na častki, i vieršniki Deŭsaha ryzyknuli zachapić Daršyjskija harady na płato i zasnavać svoj ułasny asiedły Chahanat."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_culture_rich_name.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.geroia.text" text="Hieroja"/>
  <string id="str_culture_description.geroia.text" text="Hieroja znachodzicca ŭ samym sercy Pierasičnaha mora, pamiž Kalradyjskim i Nachasaŭskim panstvami. Hierojasy daŭno adasobilisia ad Kalradyjcaŭ i vykarystalisia svajo stanoviščam dziela ŭstalavańnia hiehiemonii ŭ marskim handli. Chacia inšyja haspadarstvy pastupova admaŭlajucca ad rabstva, Hierojasy dahetul šyroka praktykujuć jaho, pradajučy i kuplajučy ludziej jak bydła na svaich karablach. Z-za abmiežavanaści Hierojasaŭ svaimi maleńkimi kamianistymi vyspami, handal rabami ŭ značnaj stupieni zabiaśpiečvaje roskvit. Da svajho ŭzvyšeńnia da vaładaroŭ Pieraśsičnaha mora, Hierojasy pa-bolšaści nie zaŭvažali i ihnaravali svaich susiedziaŭ, zadavalniajučysia hadoŭlaj aviečak i vyroščvańniem vinahradu dziela atrymańnia vydatnaha biełaha Hierojaskaha vina. Na praciahu viakoŭ jany zabiaśpiečvali Kalradyjcaŭ svaimi čałaviečymi praduktami, Impieryja prahnuła bahata raboŭ dziela padsiłkavańnia svajoj ekspansii. Ichnija harady, raniej niezaležnyja respubliki, zaraz złučany Erchiercahstvam - śviežaj damovaj, składzienaj pierad tvaram rastučaj pahrozy z boku Nachasaŭji. Tym nia mienš, hiercaski stoł nia zjaŭlajecca spadčynnym, i Hierojasy dahetul sami abirajuć sabie haspadara. Da hetaha dnia, Hierojaskija party zjaŭlajucca płavilnym katłom kultur, dzie lha sustreć handlaroŭ i šukalnikaŭ pryhod z krain, pra jakija bolšaść žycharoŭ Kalradyi navat nia čuli. Ale bolšaść ź ich starajucca nie padymać šumu, bo viedajuć, što ŭsiakaje parušeńnie Hierojaskich zakonaŭ aznačaje biescyrymonnaje trapleńnie u rabastva, niezaležna ad pachodžańnia i stanovišča."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_culture_rich_name.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.zendar.text" text="Zendar"/>
  <string id="str_culture_description.zendar.text" text="Niekali Zendar byŭ Kalradykoskaj kałonijaj - sprobaj całkam atačyć i adrezać Battanijcaŭ. Pravincyjny horad źmiescavany siarod barbaraŭ, udalečyni ad vytančanych impierskich stalicaŭ. Jaho žychary adnosiacca da najnizkich płastoŭ Kalradyjskaha hramadstva. Z-za dehradacyi Impierskaj administracyi horad staŭ sam pa sabie, faktyčna zrabiŭšy svajho kiraŭnika, hrafa, niezaležnym haspadarom. Na ščaście haradžan, horad byŭ zasnavany na abarončych tradycyjach. Mahutnyja mury, admysłovaje rušeńnie i navučańnie stralby z arbaleta dazvalajuć Zendaram spać pa načach z adnosnym kamfortam, niahledziačy na ​​mnostva navakolnych niebiaśpiekaŭ. Sa zdabyćciom niezaležnaści Zendarskija hrafy pašyryli svaje abarončyja miechanizmy da dypłamatyčnych zachadaŭ: uzajemnyja chaŭrusy i abiacańni padtrymki baroniać horad hetak ža, jak i jaho mury. Ale Jumneskija nalotniki, niezaležnyja spadary, ź jakimi nielha nadziejna zmahacca dypłamatyčnych šlacham, zastajucca stałaj pahrozaj dla horada-dziaržavy. Niezaležnaść Zendara naradziła ŭnikalnyja etničnyja rysy: arenu i hładyjatarskuju kulturu, jakaja vyznačaje ekanomiku horada, pryvablivaje mnosta razmaitych vajaroj, što adroźnivajucca adzin ad adnaho stylam boju."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_culture_rich_name.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.siri.text" text="Siry"/>
  <string id="str_culture_description.siri.text" text="Staražytnaja cyvilizacyja, što naradziłasia ŭ raki Aman, viadomaja Nachaŭasi jak Damar. Siryjcy, błasłaŭlonnyja ŭradlivaściu Amana, asvoili vyroščvańnie ziernia, finikaŭ i papirusu na bierahach raki, dziakujučy čamu ichniaje panstva adroźnivajecca vialikim charčovym bahaćciem, niahledziačy na toje što znachodzicca ŭ samym centry pustelni Nachasa. U adroźnieńnie ad bolšaści kultur, jany ŭładkavany pa matryjarchalnym pryncypie: žančyny musiać uznačalvać siemji, i zvyčajna panstva ŭznačalvaje Siryjskaja karaleva. Žančyny taksama biaruć udzieł u vajnie, ale tolki ŭ jakaści daśviedčanych łučnic, a mužčyny adkazvajuć za žorstkaść blizkaha boju. Mnohija kažuć, što tolki Battanijcy mohuć paraŭnacca z Siryjcami ŭ majsterstvie vałodańnia łukam. Ale Siryjcy paźbiahajuć vojnaŭ, pakul jany nia tyčacca ichnich vaładarańniaŭ. Pa bolšaści Siryjskaje hramadstva cikavicca handlem, ziemlarobstvam i ušanavańniem svaich bahoŭ: hibrydaŭ žyvioł i ludziej, jakim jany mocna addanyja. Hetak ža Siryjcy raźvili asablivy talent muravańnia, naprykład, ichnija ŭnikalnyja budynki ŭ formie piramid adrazu vyłučajuć ich navat siarod Kańnijcaŭ, jakija taksama zjaŭlajucca vybitnymi mularami. Ličycca, što ŭ hetych kamiennych pabudovach žyvuć bahi i haspadary staražytnaści. Siryjcy vielmi redka puskajuć čužyncaŭ u svaje śviatyja miescy."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vakken.text" text="Vakkien"/>
  <string id="str_culture_description.vakken.text" text="Vakkieny - plemia, karennaje dla Irkaranskich Dzikich Ziemlaŭ, la Kačjarskaj paŭvyspy, z časam zasialiła Čertyskija hory, što lažać za haroj Iltan. U staražytnaści Vakkieny i Sturhijcy byli blizkimi svajakami. Chacia jany ŭsie bolš i bolš addalalisia adzin ad adnaho, abodva plamiony zastavalisia złučanymi hieahrafijaj i vieraj, u jakoj dahetul prasočvajucca staražytnyja rysy. Ale, u adroźnieńni ad Sturhijcaŭ, Vakkieny nikoli nie jadnalisia ŭ karaleŭstva. Zamiž hetaha ichnija plamiony raskidany pa paŭnočnych lasach, až da raki Karakaz. Najmacniejšyja plamiony pabudavali sabie lasnyja krepaści, ale bolšaść Vakkienaŭ pa-raniejšamu žyvuć svaim plemiem, hłyboka ŭ lesie, dzie jany ŭdaskanalili palavańnie lepš za inšych. Henyja lasy śviatyni dla ichniaj viery: duby, skały i vodnyja strumieni - usie jany niasuć u sabie duchaŭ, jakija hańbiać les, kali ich patryvožyć. Ale paśla zasnavańnia Sturhijskaha kniastva niekatoryja Vakkieny admovilisia ad ładu žyćcia prodkaŭ i zaraz zdabyvajuć srodki na isnavańnie handlem u čužych haradach, a mahčyma, i prodažam pasłuhaŭ svajho miača."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_culture_rich_name.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.nord.text" text="Jumne"/>
  <string id="str_culture_description.nord.text" text="Jumny rodam z kantynienta, što mieścicca da poŭnačy ad Kalradyi, jaho ciozki, viadomaha čužyncam jak Nordland. Majstravityja drakary ŭžo daŭno dasiahnuli Kalradyi ŭ niezaležnych pachodach, niachaj to budzie handal, kałanizacija albo hrabiežnictva. Jak i Ŭjiłundy, ź jakimi jany majuć dalokuju rodnaść, prysutnaść Jumnaŭ usio čaściej stanovicca pahrozaj dla tych, chto pasialiŭsia ŭ Kalradyi. Hałoŭnym čynam ichni upłyŭ šyrycca na paŭnočnyja bierahi, pa bolšaści ŭ kantakcie z plamionami Sturhijcaŭ i Vakkienaŭ. Mnohija Sturhijskija dynastyi viaduć svoj radavod ad Jumneskich šukalnikaŭ pryhodaŭ, naprykład, sami Hundarovinhi, haspadary Vialikaha Kniastva Sturhija. Najbolš jany prysutničajuć na małanasielenych paŭvyspach Bial i Ebor. Ale Jumneskaja saha dahetul nia skončana, bo Jumny vierać, što zachop ziemlaŭ i haspadarstvaŭ u bitvie - heta boskaja sprava, i ŭ budučyni abaviazkova zjaviacca novyja hieroi i karabli."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_culture_rich_name.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.bragantia.text" text="Biskanžan"/>
  <string id="str_culture_description.bragantia.text" text="Biskanskija vyspy byli daŭno kałanizavany Kalradyjcami, nieŭzabavie paśla zasnavańnia Čarasa. U časy roskvitu Impieryi Kalradyjskaja šlachta płavała vakoł vyspaŭ na špacyrnych čoŭnach i budavała pryvatnyja viły na malaŭničych skalistych bierahach. Bryhancija była centram vyspavaha handlu, kudy dastaŭlali vytančanyja viny, alivy i pradukty z zachodniaha mora, a taksama paŭnočnyja miachi i skury, što razychodzilisia ŭva ŭsie baki. Prosty lud žyŭ na vyspach u adnosnym spakoi i ,hałoŭnym čynam, razvodziŭ miascovuju žyviołu na pyšnych travianistych uzhorkach, kali b nie Jumneskija hrabiežniki, bo Impieryja nie mahła sabie dazvolić patrulavańnie ŭźbiarežža. Z prybyćciom Ŭjiłundaŭ impierskaja administracyja była vycieśniena, mihravaŭšymi Masskimi haspadarami. Nasupierak svajoj reputacyi, hetyja haspadary zachapili Vyspy mirnym šlacham i źlilisia z miascovymi nasielnictvam. Pradstaŭniki hetaj źmiašanaj kultury zaraz kličuć siabie Biskanžancami i jadnajuć svaju Kalradyjskuju spadčynu z Masskaj movaj."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_culture_rich_name.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.iltanlar.text" text="Iltanłar"/>
  <string id="str_culture_description.iltanlar.text" text="Iltanłary - dalokija svajaki ŭschodnich Deŭsahłaraŭ. Jany zdaŭna žyvuć u horach Sułan-Dahłar, da ŭschodu ad Ortanharda, i navučylisia žyć u jaho suchim lutym klimacie. U adroźnieńni ad svaich konnych surodzičaŭ, Iltanłary žyvuć pieravažna ŭ horach i tamu nia tak časta karystajucca końmi i nie vajujuć na ich. Jany vierać u Iltana, boha horaŭ i kavaloŭ, jaki, jak kažuć, baronić ichnija vaładarstvy i navučyŭ ich ładu žyćcia, što jany pieraniali ŭ prodkaŭ. Dziakujučy hetym vučeńniam jany asvoili paśbu aviečak i žyvioły, žalezaapracoŭčuju spravu, zdabyču kamienia i budaŭnictva ścienaŭ. Na schiłach Sułan-Dahłara jany vybudavali svaje harady - Bałtachand, najvialiki z usich, što kvitnieŭ dziakujučy šyrokamu dostupu da vady i adkrytych paloŭ. U našyja dni Iltanłary słužać svaim uschodnim surodzičam, Deŭsahłaram, bo ordy, što pranieślisia nad Deŭsaham, źniščajuć usiaki supraciŭ. Tamu paśla straty Bałtachanda Iltanłary pa ŭłasnaj voli vyrašyli dałučycca da kahanata, viedajučy, što ichnija astatnija krepaści taksama nia zmohuć supraćstajać vieršnikam."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_culture_rich_name.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.lokti.text" text="Łokci"/>
  <string id="str_culture_description.lokti.text" text="Vielmi daŭno Łokci mihravali z uschodnich stepaŭ, poŭnočnych ad Deŭsaha. U pošukach bolš zialonych pašaŭ jany spynilisia na ciapierašnim miescy, Łoskich horach kala karanioŭ Bajalskaj paŭvyspy. Jany vykarystoŭvajuć kamianistyja schiły horaŭ dziela achovy svaich haradoŭ i zasiejvajuć zialonyja raŭniny vakoł horaŭ, kab zapaści ježu na zimu. Z časam jany źmiašalisia z Vakkienami Karakaskaha lesu, jakija navučyli ich lasnomu majsterstvu. Łokci šanujuć žyćcio ŭ adnosnym kamforcie: ichnija harady biaśpiečniejšyja za Kalradyjskija. Šmatlikija volnyja ludzi marać stać paśpiachovymi handlarami, a šlachta zadavalniajecca panavańniem u svaich spadarstvach. Zamiž zavajovaŭ i chvały jany šanujuć stabilnaść. Z-za hetaj nahody jany zastajucca ŭ svaich addalenych horach, pa bolšamu nie zakranutyja zvadami i kryzisami Kalradyi."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_culture_rich_name.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.laconian.text" text="Łakonikos"/>
  <string id="str_culture_description.laconian.text" text="Łakonikosy zjavilisia na kantyniencie raniej Kalradyjcaŭ, bo byli chutčej karennymi žycharami kantynienta, čym mihrantami. Łakonikosy mieściacca vakoł Arharona i paŭdniovych bierahoŭ voziera Łakonis, praścirajučysia na ŭschod da Radahora da voziera Tanaesis. Takim čynam, Kalradyjcy pačali kantaktavać z Łakonikosami tolki na poźnim etapie kałanizacyi Kalradyi. Na poŭdni Łakonikosy byli atočany Pałajcami, na zachadzie - ichnimi vorahami, Drajatami. U adroźnieńni ad Pałajcaŭ i Drajataŭ, Łakonikosy byli bolš ŭsprymalnymi da Kalradyjskich idejaŭ i z časam mirna asimilavalisia ź Impieryjaj. Hetkaja supraca dazvoliła Łakonikosy pieražyć Drajataŭ, vajaŭničaje i barbarskaje plemia, ź jakim jany doŭhi čas zmahalisia. U letapisach pra Łakonikosaŭ havorycca, što jany atrymali svaju nazvu ŭ honar lehiendarnaha haspadara Akona, jaki, jak kažuć, kiravaŭ Łakonisam, nazvanym u jaho honar, sa svajho pałaca ŭ sieliščy sieńnia viadomym jak Varnavapol."/>
 </strings>
</base>