<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="str_tor_bloodkiss.title" text="Крывавы Пацалунак"/>
  <string id="str_tor_bloodkiss.text" text="   Крывавы Пацалунак - гэта механіка, якая дазваляе ‘Чалавеку’ ператварыцца ў {TOR_VAMPIRE}. Ператварэньне дае перавагі і недахопы расы.{newline}{newline}   Дзеля атрыманьня Крывавага Пацалунка, неабходна далучыцца да фракцыі Вампіраў, атрымацаць дастатковую вядомасьць і пагаварыць з лідарам фракцыі, які прапануе ператварэньне ў Вампіра."/>
  <string id="str_tor_charactercreation.title" text="Стварэньне Персанажа"/>
  <string id="str_tor_charactercreation.text" text="   Вампір:{newline}   Калі вы жадаеце пачаць гульню ў якасьці Вампіра, то падчас стварэньня персанажа трэба абраць опцыю 'Вампір Шляхціч', якая будзе апошнім выбарам перад загрузкай на мапу кампаніі. Гэта таксама дазволіць абраць лінію крыві. Вы або пачнеце свае прыгоды ў якасьці Графа-Вампіра, або Крывавага Рыцара.{newline}{newline}   Вампірызм дае ўнікальны набор бонусаў і здольнасьцяў адпачатку гульні: вы пачынаеце са здольнасьцю Узьняцьце Мёртвых, можаце хутчэй рухацца ноччу. Вы больш спрытны за чалавека.{newline}   Зьвярніце ўвагу, вы таксама сутыкнёцеся з недахопамі, напрыклад, будзеце рухацца павольней днём. Адпачатку як Вампіра вас будзе ненавідзець Імперыя і большасьць іншых фракцыяў жывых.{newline}{newline}   Некрамант:{newline}   Калі вы жадаеце пачаць гульню ў якасьці Некраманта, то падчас стварэньня персанажа абярыце опцыю Некрамант-Навік, якая мусіць на адной з апошніх старонак стварэньня персанажа. Калі вы абярэце гэтую опцыю, то трапіце на мапу з доступам да магіі Некраманція і здольнасьцю Узьняцьце Мёртвых пасьля бітваў дзеля папаўненьня свайго войска.{newline}{newline}   Чараўнік/Заклінальнік{newline}   Дзеля пачынаньня гульні ў якасьці заклінальніка (гэта тычыцца большасьці фракцыяў), трэба абраць падчас стварэньня персанажа слушную фінальную опцыю, у апісаньне якой будзе азначана ‘дазваляе выкарыстоўваць магію’.{newline}{newline}   Напрыклад, для Імперыі абраньне напачатку гульні Акаліта Калегіі дасьць доступ да магіі. Пасьля загрузкі мапы кампаніі адкрыецца вакно, у якім будзе льга абраць магію, на якой вы жадаеце сьпецыялізавацца, і з гэтага моманту вы зможаце гуляць у кампанію як звычайна, маючы доступ да шэрага пачатковых заклёнаў. Нататка: як чалавек (за выняткам Цнатліўкі, глядзіце {TOR_CAREERS}) вы НЯ МОЖАЦЕ знаць больш за адныя веды магіі.{newline}{newline}   Сьвятар і Цнатліўка Лэдзі{newline}   Кар'еру Сьвятара льга абраць напачатку гульні. Яны валодаюць больш моцнымі малітвамі (глядзіце {TOR_PRAYERS}).{newline}{newline}{newline}   Вандроўны Рыцар{newline}   Рыцар Брэтоньніі адна з унікальных {TOR_CAREERS}, якую вы можаце абраць падчас гульні за Брэтоньнію.{newline}{newline}{newline}   Стандартныя налады:{newline}   Выбар усякай іншай кар'еры напачатку вашай кампаніі дасьць вам досьвед падобны на ванільны, вы пачнёце гульню з рыштункам, што адпавядае вашаму выбару, і зможаце стварыць сваю ўласную гісторыю з нуля. Калі ніякая кар'ера не абрана напачатку, вы пачнёце гульню з кар'ерай Найміт, якая дае свае перавагі (глядзіце {TOR_CAREERS}).{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_careers.title" text="Кар'еры"/>
  <string id="str_tor_careers.text" text="   Кар'еры - гэта сістэма, якую льга выкарыстоўваць як для ролевай гульні, гэтак і для разьвіцьць персанажа. Яна дае ўнікальныя навыкі і бонусы ў залежнасьці ад абранай сьпецыялізацыі. Гэтыя ‘кар'еры’ падобныя на дрэвы навыкаў, якія патрабуюць дасягненьня пэўных вычынаў, што дазваляюць рухацца па лесьвіцы, напрыклад, атрымаць дадатковыя ачкі здароўя, павялічыць шкоду ці партыйныя бафы, зьвязаныя з гэнай кар'ерай.{newline}{newline}   Ачкі Навыкаў, якія неабходны для прасоўваньня па кар'еры, набываюцца шляхам атрыманьня роўняў базавай сістэмы Bannerlord. За кожны ровень вашы персанаж атрымлівае 1 ачко Кар'еры.{newline}{newline}   Мяркуецца, што падчас гульні вы будзеце сьпецыялізавацца на адной кар'еры, але будзе магчымасьць перахода да іншай кар'еры, але з пэўнымі штрафамі, напрыклад, стратай усіх заробленых здольнасьцяў. Вам будуць вернутыя ачкі навыкаў, каб вы маглі прасунуцца па абранай вамі новай кар'еры.{newline}{newline}   Памятайце: зьмена кар'еры можа прывесьці да страты магіі, малітваў ці здольнасьцяў. Гэта можа зьнізіць агульную баявую моц. На гэты момант зьмяніць кар'еры льга толькі з дапамогай {TOR_BLOODKISS} будучы Наймітам.{newline}{newline}   На гэты момант існуюць наступныя дрэвы навыкаў Кар'ераў: Рыцар Грааля, Крывавы Рыцар, Сьвятар-Ваяр, Найміт, Граф-Вампір і Цнатліўка. Кожнае зь іх мае сваё ўнікальнае і адпаведнае тэматыке разьвіцьцё, якое ажыцяўляецца з дапамогай унікальнага дрэва Кар'ерных Навыкаў на экране Персанажа ў правым верхнім куце.{newline}{newline}   Кожная кар'ера падзяляецца на 3 ранга, усякі ранг дазваляе абраць асаблівыя перавагі. Вяршкі гэтых пераваг вар'іруюцца ад простых пасіўных бафаў да больш прасунутых і ўнікальных для пэўнай кар'еры.{newline}{newline}   Кар'ерные Здольнасьці:{newline}   Некаторыя кар'еры маюць адмысловыя здольнасьці, якія дазваляюць атрымаць унікальныя часовыя баявыя бафы альбо ўнікальныя навыкі дзеяньняў, напрыклад, ператварэньне ўва імглу для Вампіра.{newline}{newline}{newline}   Базавая Кар'ера:{newline}{newline}   Найміт{newline}   - Баявыя бонусы  блізкага і далёкага бою{newline}   - Можа зарабляць дадатковыя грошы за пэўных ворагаў і кантракты{newline}   - Бонусы для універсальных ваяроў{newline}{newline}{newline}   Імперыя:{newline}{newline}   Сьвятар-Ваяр Зігмара{newline}   - Сьвятар з бафамі і некаторымі атакуючымі здольнасьцямі   - Змагар блізкага бою з моцнымі навыкамі выжываньня{newline}   - Перавагі ад ўсіх Ваяроў-Зігмарытаў{newline}{newline}{newline}   Брэтоньнія{newline}{newline}   Брэтоньскі Рыцар{newline}   - Моцны рыцар з фокусам на конным боі{newline}   - Сьвятая і фізычная шкода{newline}   - Узмацненьні коннага бою і рыцараў{newline}{newline}   Цнатліўка Лэдзі{newline}   - Магічка са здольнасьцямі малітваў{newline}   - Узмацненьні і бафы для Брэтоньскіх ваяроў{newline}   - Можа карыстацца 3 школамі Магіі{newline}{newline}{newline}   Вампірскія Крывавыя Лініі{newline}{newline}   Графствы-Вампіраў{newline}   - Вы маеце здольнасьць ‘рыўка’ у сваёй здольнасьці імглістая форма падчас бою{newline}   - Вы можаце карыстацца Некраманціяй{newline}   - Вы можаце карыстацца двума ведамі (школамі) магіі падчас гульні{newline}{newline}   Крывавы Рыцар{newline}   - Ня можа карыстацца магіяй, але моцны змагар блізкага бою з вялікім здароўем{newline}   - Доступ да моцных адзінак, Крывавых Рыцараў, шляхам пошука вартых супернікаў{newline}   - Бронепрабівальныя атакі на позьняй стадыі гульні{newline}"/>
  <string id="str_tor_companions.title" text="Кампаньёны"/>
  <string id="str_tor_companions.text" text="   Кампаньёны ў нашым модзе былі зьменены, каб лепей адпавядаць атмасьферы, але на гэты момант рэкрутаваньне і ўзаемадзеяньне з гэнымі Камапаньёнамі-НГП па-большасьці застаюцца нязьменнымі. Яны сустракаюцца ў корчмах і наймаюцца адзінай платай, як у ванільным Bannerlord.{newline}{newline}   Як і ў ваніле, гэтыя кампаньёны з'яўляюцца агульнымі, іхнія адрозьненьні палягаюць ува экіпіяваньні, навыках і ‘адмысловых’ здольнасьцях, такіх як, доступ да магіі ці малітваў, якімі валодаюць пэўныя тыпы кампаньёнаў.{newline}{newline}   Адзіным заўважным адрозьненьнем будзе сустрэча кампаньёнаў: кампаньёны пэўнай фракцыі, напрыклад, Вампіры, будуць сустракацца выключна на адпаведнай тэрыторыі. То бок Вампіраў льга сустрэць у корчмах Сільваніі, Сьвятароў-Ваяроў - у межах Імперыі.{newline}{newline}   На гэты момант існуюць наступныя тыпы кампаньёнаў: Сьвятары-Ваяры, Рыцары, Заклінальнікі Магіі, Вампіры і іншыя.{newline}"/>
  <string id="str_tor_cursed_locations.title" text="Праклятыя Месцы"/>
  <string id="str_tor_cursed_locations.text" text="   Як Вампір ці Некрамант, вы можаце ўзаемадзейнічаць з пэўнымі ‘праклятымі’ месцамі на мапе кампаніі. Яны дазволяць вам заклікаць нежыць, але рытуал льга правесьці толькі аднойчы на дзень. У якасьці прыклада праклятых месцаў льга прывесьці багны Сільваніі або Музільёна. Гэтыя месцы будуць зьнясільваць падарожнічаючыя партыі (наносіць шкоду ваярам/героям), і лячэньне будзе забаронена да моманту сыхода з месца. З часам гэтыя негатыўныя эфекты будуць узмацняцца.{newline}{newline}   Персанажы не вампіры і не некараманты могуць узаемадзейнічаць з гэтымі месцамі іншым шляхам: правядзеньнем рытуала аховы. Гэты рытуал часова спыне рэкрутаваньне ваяроў нежыці і зьніме негатыўныя штрафы з гульца і ўсіх ‘добрых’ фракцыяў, зьвязаныя з праклятым месцам. Дзеля ажыцяўленьня гэтага рытуала ў вашай партыі мусіць быць прынамсі 9 чалавек, і частка зь іх атрымае шкоду у працэсе.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_damagesystem.title" text="Сістэма Шкоды"/>
  <string id="str_tor_damagesystem.text" text="   Мы рэалізавалі ўласную сістэму пашкоджаньняў, якая ўлічвае мноства фактараў падчас бітвы, напрыклад, тыпы адзінак і шкоды ды мадыфікатары супраціву, якія выкарыстоўваюць асобныя персанажы. Сістэма пашкоджаньняў працуе разам з базавай сістэмай пашкоджаньняў Bannerlord, заснаванай на фізіке. Магутны своечасова нанесены удар будзе дадаткова ўзмоцнены магічнымі і іншымі нефізычнымі эфектамі. Зь іншага боку, ужываюцца магічныя супрацівы, напрыклад, этэрныя адзінкі атрымліваюць меней шкоды ад немагічнай зброі.{newline}{newline}   Тыпы шкоды{newline}   - Фізычная, звычайная, шкода, якую наносіць зброя, і часам заклёны.{newline}   - Магічная шкода, яе наносіць большасьць заклёнаў.{newline}   - Вогненая шкода, яе наносяць адмысловыя стрэльбы і большасьць заклёнаў зыркіх чараўнікоў.{newline}   - Сьвятая шкода, яе наносіць большасьць здольнасьцяў мольбітаў і нават пэўныя сьвятыя ваяры.{newline}   - Маланкавая шкода, яе наносяць нябёсныя чараўнікі і вышэйшыя цнатліўкі.{newline}{newline}   Прапорцыі шкоды{newline}   Калі пэўная зброя ці тып адзінкі валодаюць эфектамі нефізычнай шкоды, іх шкоду льга падзяліць на катэгорыі, напрыклад, заклёны наносяць поўную шкоду, адпаведную элементу выкарыстанай магіі.{newline}{newline}   Бафы, дэбафы і супрацівы{newline}   Пэўны магічны рыштунак і здольнасьці могуць узмацняць нанасімую шкоду, зьніжаць атрымліваемую шкоду ці ўзмацняць пэўны тып шкоды. Так, напрыклад, падчас праходжаньня гульні льга адначасова ўзмацняць выкарыстаньне вогненай магіі ды зьніжаць шкоду, атрымліваемую ад цёмнай магіі. Важна адзначыць, што супрацівы і бафы шкоды мусяць адпаведаць тыпу шкоды, які яны блакуюць альбо ўзмацняюць.{newline}{newline}   Тыпы атакі{newline}   Частка бафаў і заклёнаў карысныя толькі для пэўных тыпаў атак, якія могуць быць шкодай Заклёнаў, шкодай блізкага ці далёкага бою. Толькі тыя перавагі, якія адпавядаюць тыпу атакі, будуць улічвацца падчас удара.{newline}{newline}   Захаваньне Аховы{newline}   Захаваньне Аховы з'яўляецца асаблівай формай супраціву. Захаваньне Аховы дзейнічае ў апошнюю чаргу падчас разьліку шкоды, і зьмяншае агульную шкоду на пэўную лічбу.{newline}{newline}   Разьлік шкоды{newline}   Для больш дэталёвай інфармацыі пра разьлік шкоды зьвяртайцеся да нашага дыскорда.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_engineeringgunpowder.title" text="Інжынерыя"/>
  <string id="str_tor_engineeringgunpowder.text" text="   Адной з галоўных асаблівасьцяў нашага мода з'яўляецца выкарыстаньне артылерыі ў бітвах. Яно зьвязана з навыкам гульца Інжынерыя. Павышэньне роўня навыка Інжынерыя адкрывае доступ да набываньня і выкарыстаньня артылерыі на полі бою. Пасьля дасягненьня 50 роўня Інжынерыі гулец можа набываць артылерыю сваёй фракцыі. Кожныя дадатковыя 50 роўняў Інжынерыі дазваляюць гульцу ўсталёўваць +1 дадатковую артылерыйскую прыладу.{newline}{newline}   Месца і шлях набыцьця {TOR_ARTILLERY} розныя ў розных фракцыяў.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_artillery.title" text="Артылерыя"/>
  <string id="str_tor_artillery.text" text="   Гарматы{newline}   Гарматы льга набыць у Імперскім горадзе Нульн праз гутарку з НГП Майстар-Інжынер. Гарматы даступныя толькі для Імперыі і маюць шэраг патрабаваньняў: каб атрымаць доступ да экрана набыцьця, спачатку трэба выканаць квэст, які дае Майстар-Інжынер. Для набыцьця і выкарыстаньня гармат гулец мусіць мець 50 ачкоў у навыке Інжынерыя, належаць да Імперскай фракцыі і мець у сваёй партыі артылерыстаў. Кожныя дадатковыя 50 ачкоў навыку Інжынерыя дазваляюць гульцу выкарыстоўваць +1 дадатковую Гармату.{newline}{newline}   Палявыя Трэбушэты{newline}   Гулец можа набыць Палявыя Трэбушэты ў Брэтоньскіх гарадах з Драўнянай Майстэрняй праз меню Гандлю. Гэта магутная артылерыя патрабуе 50 ачкоў у навыке Інжынерыя гульца, і артылерыстаў у партыі. Для слушнага кіраваньня аблогавай зброяй падчас бою артылерыстаў трэба прызначыць Трэбушэту. Кожныя дадатковыя 50 ачкоў навыку Інжынерыя дазваляюць гульцу выкарыстоўваць +1 дадатковы Трэбушэт.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_guwpowder.title" text="Порах"/>
  <string id="str_tor_guwpowder.text" text="   Адзін з нашых {TOR_ATTRIBUTES}, Порах, вядома, зьвязаны са зброяй кшалту мушкетонаў. Гулец мусіць выкарыстоўваць пістолі і іншую зброю чорнага пораха ў бітвах, каб павысіць свой навык Порах. Набыць гэтую зброю льга шляхам далучэньня да Імперскай фракцыі, дасягненьня 50 роўня ў Інжынерыі і выкананьня квэста, які выдае Майстар-Інжынер у Нульне, альбо ў звычайным гарадзкім меню Гандлю.{newline}{newline}   Пошук і здабыча (пасьля бітваў) нізкаякасных стрэльбаў - выдатны шлях пачаць гэты працэс адпачатку гульні.{newline}"/>
  <string id="str_tor_magic.title" text="Знаёмства з Магіяй"/>
  <string id="str_tor_magic.text" text="Магія і Некраманція маюць шмат агульных рысаў: да іх льга атрымаць доступ пасьля стварэньня персанажа, абраўшы адпаведную опцыю, таксама да іх льга атрымаць доступ на працягу гульні.{newline}{newline}   Каб атрымаць доступ да магіі, трэба зьвярнуцца да магістра/цёмнага магістра і запытаць ‘магічны тэст’, які па-сутнасьці ‘пратэстуе’ здольнасьці гульца да Вятроў Магіі і дазволіць з гэтага моманту выкарыстоўваць магію.{newline}{newline}   Магія і Некраманція маюць узроўні і прагрэсію, каб стаць мацнее і атрымаць доступ да больш моцных заклёнаў, трэба выкарыстоўваць магію ў бітвах, а потым зьвярнуцца да магістра адпаведнай фракцыі: Некраманты і Цёмныя Заклінальнікі мусяць зьвярнуцца да ‘Цёмнага Магістра’, для Імперскай фрацыі - да ‘Магістра’. Іх льга знайсьці ў гарадах і Магічнай Калегіі Альтдорфа.{newline}   Зьвязаныя Тэмы:{newline}   {TOR_NECROMANCY}   {TOR_MAGIC}   {TOR_SPELLBOOK}   {TOR_SPELLSELECTION}   {TOR_ATTRIBUTES}   {newline}"/>
  <string id="str_tor_necromancy.title" text="Некраманція"/>
  <string id="str_tor_necromancy.text" text="   Некраманція:{newline}   Некраманція ў дадатак да ўсяго вышэй пералічанага дае здольнасьць узьнімаць мёртвых. Доступ да гэтай магіі дазваляе ўзьнімаць мёртвых пасьля бою дзеля ўзмацненьня сваіх войскаў, і наведваць пэўныя месцы на мапе кампаніі, напрыклад, {TOR_CURSEDLOCATIONS} дзеля рэкрутаваньня высокаўзроўневых адзінак нежыці, напрыклад, прывідаў. Глядзіце {TOR_RAISEDEAD}{newline}"/>
  <string id="str_tor_spellbook.title" text="Кніга Заклёнаў"/>
  <string id="str_tor_spellbook.text" text="   Кніга Заклёнаў:{newline}   У кнізе заклёнаў, даступнай праз экран персанажа, захоўваюцца ўсе веды пра магію, у тым ліку пра кампаньёнаў вашай партыі. На экране адлюстроўваецца інфармацыя пра магічныя здольнасьці персанажаў, напрыклад, пра максімальныя Вятры Магіі.{newline}{newline}   Усе вядомыя і вывучаныя заклёны пералічаны ў кнізе заклёнаў у адпаведных ведах, якія льга абраць з дапамогай закладак зьлева.{newline}{newline}   Апісаньні заклёнаў льга прачытаць, калі навесьці на іх указальнік мышы."/>
  <string id="str_tor_spellselection.title" text="Выбар Заклёнаў"/>
  <string id="str_tor_spellselection.text" text="   Націск на заклён у {TOR_SPELLBOOK} дазваляе дадаць заклён ува абраныя баявыя заклёны, якія будзе льга выкарыстаць у наступны боі. Усе астатнія заклёны ня будуць бачныя падчас бою. Калі ніводны заклён не абраны, то ўсе заклёны будуць даступныя.{newline}"/>
  <string id="str_tor_magicitems.title" text="Магічныя і Сьвятыя Прадметы"/>
  <string id="str_tor_magicitems.text" text="   Звычайна магічныя прадметы маюць фіялетавы фон і адмысловыя эфекты, пра якія льга прачытаць, калі навесьці ўказальнік мышы на блакітную выяву ўнізе падказкі. Гэтыя магічныя прадметы часта ўзмацняюць магічныя здольнасьці ўласьніка ці забясьпечваюць дадатковую абарону. Гулец можа набыць іх у гандляроў Старога Сьвета ці перамагчы ўласьнікаў гэтых прадметаў у бітве.{newline}"/>
  <string id="str_tor_raise_dead.title" text="Узьняцьце Мёртвых"/>
  <string id="str_tor_raise_dead.text" text="   Пэўныя персанажы і фракцыі здольныя ўзьнімаць мёртвых ці прапаноўваць персанажам здольнасьць стаць нежыцьцю. Гулец можа атрымаць доступ да гэтай функцыі, калі будзе гуляць Некрамантам ці Вампірам.{newline}{newline}   Адраджэньне пасьля бітвы{newline}   У залежнасьці ад роўня Дысцыпліны (глядзіце {TOR_ATTRIBUTES}) існуе верагоднасьць, што кожная жывая істота, памёрлая ў бітве, ператварыцца ў малодшага ваяра нежыці і далучыцца да вашага войска.{newline}{newline}   Рабаваньне Магільняў{newline}   У ролі Некраманта вы таксама можаце выпрабаваць удачу ўва адраджэньні нежыці на мясцовых могілках, якія льга знайсьці ў вёсках. Вядома, гэтае нясе пэўную рызыку, бо большасьць ‘добрых’ фракцыяў адразу зьненавідзяць вас, апроч таго, калі вы зоймецеся ўзьняцьцем нежыці ў гарадах або вёсках, вас могуць злавіць мясцовыя жыхары, і вам прыйдзецца змагацца, каб выжыць.{newline}{newline}   Сьвятары і іншыя кар'еры ня могуць практыкаваць некраманцію.{newline}"/>
  <string id="str_tor_attributes.title" text="Новыя Атрыбуты і Навыкі"/>
  <string id="str_tor_attributes.text" text="   Дысцыпліна - гэта атрыбут, створаны адмыслова для TOR, які мае тры новых асноўных навыка.{newline}{newline}   Порах{newline}   Навык Порах дазваляе выкарыстоўваць такую зброю, як пістолі, стрэльбы ці нават мушкетоны, якія кідаюць гранаты. Дзеля вывучэньня гэтага навыка выкарыстоўвайце парахавую зброю альбо чытайце кнігі (глядзіце {TOR_SKILLBOOKS}), каб адпавядаць мінімальным патрабаваньням для большасьці зброі. Персанажы і парахавыя адзінкі ў партыі атрымліваюць шэраг пераваг і прывілеяў, зьвязаных з гэтым новым тыпам зброі. Зьвярніце ўвагу, дзеля павышэньня магутнасьці артылерыі, напрыклад, гарматаў, трэба выкарыстоўваць навык Інжынерыя, а не Порах.{newline}{newline}   Вядзьмарства{newline}   Навык Вядзьмарства даступны ўсім персанажам, здольным на магію. Некаторыя перавагі павялічваюць магчымасьці персанажа ў сьферы магіі або ведаў пра яе выкарыстаньне. Навыкі набываюцца ў боі шляхам выкарыстаньня магіі. Новыя заклёны льга вывучыць у трэнераў заклёнаў.{newline}{newline}   Вера{newline}   Вера абмежоўваецца ўсімі вернікамі ў Старым Сьвеце. Некрамантам і Вампірам забаронены гэты навык. Веру льга повялічыць мольбамі ў сьвятынях (глядзіце рэлігійныя месцы) альбо, у выпадку некаторых кар'ераў сьвятароў, чытаючы мольбы падчас бітваў. Вера павялічвае працягласьць бласлаўленьняў.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_ror.title" text="Палкі Хвалы"/>
  <string id="str_tor_ror.text" text="   Палкі Хвалы (RoR) - гэта ўнікальныя фракцыйныя ваяры, якіх льга рэкрутаваць толькі ў пэўных мястэчках і селішчах на мапе кампаніі, яны пазначаны знакам ‘RoR’. Пасьля ўваходу ў селішча з пазнакай RoR, у меню будзе опцыя рэкрутаваньня.{newline}{newline}   Гэтых ваяроў нельга рэкрутаваць адразу, трэба адпавядаць пэўным патрабаваньням: належаць да пэўнай фракцыі і/ці дасягнуць пэўнага роўня вядомасьці. Пакуль вы не выканаеце гэтыя патрабаваньні, вам будзе забаронена рэкрутаваньне RoR.{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_religion.title" text="Рэлігійныя Месцы"/>
  <string id="str_tor_religion.text" text="   Па ўсёму сьвету льга знайсьці месцы, дзе Персанажы атрымліваюць бласлаўленьні багоў. Бласлаўленьні даюць бафы для ўсёй партыі. Маленьні ў сьвятынях прывабліваюць рэлігійныя адзінкі, напрыклад, флагэльлянтаў і баявых пілігрымаў, якія далучаюцца да партыі, што моліцца. Зьвярніце ўвагу, што гулец, а таксама Шляхцічы, будуць атрымліваць эфекты ад малітвы ў сьвятыні. Дадаткова, вашая адданасьць да бога павялічваецца падчас маленьня ў сьвятыні.{newline}{newline}   На гэты момант рэалізавана 3 боства, кожны зь якіх дае свае ўнікальныя бласлаўленьні.{newline}{newline}   Тааль, Усебацька чалавечых багоў, Бог Паляваньня, дае баф руху па лясах для партыі.{newline}{newline}   Зігмар, Аб'яднальнік чалавецтва, дае баф рэгенерацыі здароўя для герояў партыі.{newline}{newline}   Вазёрная Лэдзі дае баф маралі для ўсіх адзінак партыі.{newline}{newline}   Маленьне з сьвятынях прывязана да навыка Вера. Больш высокі ровень навыка Вера павялічвае працягласьць эфекту. Таксама льга адкрыць новыя функцыі, напрыклад, “ахвяраваньні”, якія дазваляюць гульцу павялічыць вядомасьць шляхам ахвяраваньня прадметаў у сьвятынях.{newline}{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_skillbooks.title" text="Кнігі Навыкаў"/>
  <string id="str_tor_skillbooks.text" text="   Кнігі навыкаў - яшчэ адна функцыя, якая з'явілася ў магістраў. Магістры будуць прадаваць кнігі. Функцыя падобная на Warband. Вы будзеце пасіўна чытаць кнігу падчас падарожжа і адпачынка, урэшце кніга дасьць ачкі навыкаў. Яны прадаюцца за даволі высокі кошт, таму іх складана атрымаць напачатку гульні.{newline}{newline}   Для чытаньня вы мусіце мець кнігу ў інвентары.{newline}   Навядзіце сваю мыш да з'яўленьня поўнага тэкста. У правым ніжнім куце з'явіцца лупа. Калі вы дагэтуль не чыталі кнігу, з'явіцца тэкст з тлумачэньнем, што вы абралі гэтую кнігу для чытаньня. Калі вы ўжо вывучылі гэтую кнігу, то яна паведаміць вам, шт овы ўжо знаёмыя зь ёй. Калі пройдзе досыць часу (льга рухацца ці чакаць), вы прачытаеце зьмесьціва кнігі, і вашы адпаведны навык павысіцца.{newline}{newline}   Кнігі нельга чытаць двойчы.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_vampire.title" text="Вампіры"/>
  <string id="str_tor_vampire.text" text="   Для пачатку гульні ў якасьці вампіра, трэба абраць опцыю ‘Вампір-Шляхціч’ падчас стварэньня персанажа. Калі трапіце на мапу кампаніі, вашы персанаж атрымае скуру і моцы вампіра: доступ да магіі, некраманціі і іншым будучым здольнасьцям.{newline}{newline}   Калі вы жадаеце стаць Вампірам пасьля пачынаньня гульні ў ролі звычайнага чалавека, вам прыйдзецца далучыцца да шэрагаў Графаў-Вампіраў і пагаварыць з Манфрэдам, але пасьля атрыманьня дастатковай вядомасьці і становішча. У якасьці альтэрнатывы льга далучыцца да Ордэна Крывавых Драконаў і запытаць у Валаха Харкона ператварэньне ў Крывавага Рыцара. У выніку з'явіцца опцыя ‘атрыманьня крывавага пацалунка’ дзеля ператварэньне персанажа ў вампіра і атрыманьня Кар'еры Крывавай Лініі.{newline}   Вампіры вывучаюць новую магію ў Цёмных Магістраў, іх льга сустрэць у селішчах падобна да звычайных Магістраў.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_prayers.title" text="Сьвятары і Мольбіты"/>
  <string id="str_tor_prayers.text" text="   Кар'еры Сьвятароў і Мольбітаў{newline}   Пачынаньне гульні за Сьвятара-Акаліта ці Цнатліўку Лэдзі зробіць гульца прадстаўніком вернікаў Старога Сьвета. Гэта адзіныя кар'еры, якія маюць доступ да мольбітаў і баявых малітваў.{newline}{newline}   У адрозьненьні ад заклёнаў, малітвы адкрываюцца наўпрост пасьля дасягненьня пэўнага роўня навыка “Вера”. Пачынаючы ад “Мольбіта-Навіка” і заканчываючы “Грандмольбітам” на 125 роўне навыка. Кар'еры несьвятароў ня могуць адблакаваць баявыя малітвы, але могуць атрымліваць бласлаўленьні ад Рэлігійных Месцаў.{newline}{newline}   Малітвы вельмі магутныя, таму дзеля балансаваньня здольнасьцяў перазарадка з'яўляецца агульнай для ўсіх малітваў і, як правіла, вельмі доўгай, не даступнай адразу. Вядома, Вампіры і Некраманты ня будуць мець доступ да гэтых здольнасьцяў.{newline}{newline}   На гэты момант даступна 8 малітваў:{newline}{newline}   Зігмар:{newline}   - Загойваючая Рука: Адзінкі ў межах вобласьці загойваюць 5 ачкоў здароўя кожную сякунду на працягу 9 сякунд.{newline}   - Браня Праведнасьці: Хаўрусьнікі ў радыусе 3 метраў атрымліваюць 35% фізычнага супраціву на 8 сякунд.{newline}   - Заваёўнік: Бафае зброю хаўрусьнікаў у радыусе 5 метраў асаблівасьцю Гарэньне на 20 сякундаў. Зброя гарыць полымем і спальвае ўсіх ворагаў, у якіх трапляе.{newline}   - Камета Зігмара: Вы кідаеце вогнены снарад, які мае форму знакамітай дзьвюххвостай каметы Зігмара. Камета Зігмара - гэта сьвяты снарад, які наносіць 30 шкоды. Яна можа зьбіваць з ног ці каня. Дзейнічае толькі на ворагаў.{newline}{newline}   Вазёрнай Лэдзі:{newline}   - Аура Лэдзі: Дадае хаўрусьнікам 80% супраціву ад вогненай і маланкавай шкоды заклёнаў на 15 сякунд.{newline}   - Шчыт Змаганьня: Дадае заклінальніку і навакольным хаўрусным адзінкам 40% фізычнага супраціву ад шкоды далёкага бою на 15 сякунд.{newline}   - Прыхільнасьць Лэдзі: Павялічвае хуткасьць атакі адзінак унутры вобласьці на 25%.{newline}   - Паветраны Шчыт: Цалкам абараняе хаўрусьнікаў унутры вобласьці ад шкоды далёкага бою.{newline}{newline}{newline}"/>
  <string id="str_tor_text_adventures.title" text="Тэкставыя Прыгоды"/>
  <string id="str_tor_text_adventures.text" text="   Часам падчас падарожжа па сьвеце адбываюцца падзеі, патрабуючыя дзеяньня з боку гульца. У гэты момант гульню нельга захаваць і дзеля працягу гульні трэба завяршыць аповед.{newline}{newline}   У залежнасьці ад навыкаў і іншых атрыбутаў персанажа, напрыклад, прыналежнасьці да некраманціі ці вампірства, адрозьніваюцца варыянты выбару вынаходаў, а таксама шанцы на станоўчае выйсьце. Выйсьце падзеі можа ўплываць на сьвет.{newline}{newline}   Гэтыя Падзеі адбываюцца выпадковым чынам, а часам залежаць ад сітуацыі і атачэньня гульца.{newline}{newline}{newline}"/>
 </strings>
</base>