<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <string id="776J8Fng" text="Болдзімас"/>
  <string id="X7Xp9xGe" text="Тэрта"/>
  <string id="str_adjective_for_culture.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_culture_rich_name.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.vlandia.text" text="Озрыкін"/>
  <string id="bk_descriptionn_vlandia" text="Клічучы сябе нашчадкамі Озрыка Жалезнарукага, Озрыкіны - найбуйнейшае Ўілундзкае племя, што мігравала з Заходняга мора. Сярод пачатковых плямён Озрыкіны займаюць першае месца. Дэртарт дэй Мэрак рэпрэзентуе іх, ён кліча сабе 'Каралём усіх Ўілундаў' - зручная хлусьня. Ім таксама ўласьцівыя традыцыі наезьніцтва і галантнасьці, якія высока шануюцца сярод пачатковых плямён. Озрыкіны кансалідавалі ўладу над Кальрадыйцамі, былі ў авангардзе рэарганізацыі свайго каралеўства ў феадальную ўпарадкованую структуру, а не канфедэрацыю варожых плямён. Гэтыя ідэі былі ўзятыя ад заваяваных Кальрадыйскіх інстытуцыяў і шляхецтва, якое актыўна брала зьмяшаныя шлюбы з новазаселенымі Ўілундзкімі сем'ямі - тое было лепей за сьмерць. У выніку гэткага перамешваньня, сфармавалася культура і мова, заўважна адрозныя ад пачатковых Ўілундзкіх. За тое, што іншыя плямёны займаюць ніжэйшае становішча і Озрыкіны становяцца ўсё больш падобнымі на Кальрадыйцаў, іншыя Ўілундзкія плямёны вінавацяць Озрыкінаў у здрадніцтве традыцыям і лічуць іхні радавод пустым гукам."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_culture_rich_name.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.swadia.text" text="Свадзія"/>
  <string id="str_culture_description.swadia.text" text="Другое па вялічыні Ўілундзкае племя, што пасялілася ў Заходняй Кальрадыі. Свадзійцы пазначылі сваю прысутнасьць з моманту першых Ўілундзкіх уварваньняў. Сярод вядомых Ўілундзкіх вайскаводаў маецца Ока, абаронца Свадзійскіх вераньняў і традыцыяў. Свадзійцы паважаюць уладу, але шануюць сваю аўтаномію: быць панам або паненкай уласнага замку - жаданьне кожнага Свадзійца, бо яны не дапускаюць зьнявагі жанчын як главаў сем'яў. У грунце іхніх традыцыяў, як і ў большасьці Ўілундзкіх культур, ляжыць конная язда, ды й таксама працавітасьць: Свадзійскія рамесьнікі ня ведаюць сабе роўных сярод іншых плямён. Многія Ўілундзкія шляхцічы адчуваюць сабе прыдушанымі сваімі Озрыкінскімі валадарамі, тое прыводзіць да шматлікіх паўстаньняў у надзеі на ўзмацненьне ўплыву Свадзійцаў."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_culture_rich_name.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.rhodok.text" text="Родак"/>
  <string id="str_culture_description.rhodok.text" text="Родам з Заходняга мора, Родакі лічуцца Ўілундзкім племем, што пасялілася ў Заходняй Кальрадыі, хаця і найменш уплывов. Толькі некалькі Родаскіх сем'яў атрымалі буйныя валадарствы, і ніводны першапачатковы вайскавод не лічыцца Родакам. З усіх Ўілундзкіх плямён яны больш за ўсё падобныя на Свадзійцаў. Свадзійцы і Родакі часта працуюць у тандэме, хаця звычайна тое значыць, што Свадзійцы ўзначальваюць, а Родакі ідуць усьлед. У адрозьненьні ад большасьці Ўілундаў, Родакі не адчуваюць асаблівай любові да коннай язды, што іншыя лічуць дзіўным. Тым ня менш, нягледзячы на сваю малалікасьць, Родаскія рамесьнікі карыстаюцца вялікай павагай, асабліва ў вытворчасьці віна і прадуктаў харчаваньня, а іхнія ваяры вядомы сваёй лютасьцю. Перш за ўсё Родакі шануюць волю, каб займацца земляробствам ды вытворчасьцю, атрымліваць прыбыткі і абіраць гаспадароў. Родакі пагарджаюць ідэяй крэўнага спадкаемства і вераць у заслугі, па вучэньнях іхняга бога Кронвальта."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_culture_rich_name.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.balion.text" text="Баліён"/>
  <string id="str_culture_description.balion.text" text="Баліён - гэта зямля, адкуль прыйшлі Ўілунды: каралеўства за заходнім морам. Многія Ўілундзкія плямёны пакінулі свой дом у пошуках больш шчодрай зямлі, у выніку вялікая частка Баліёна дагэтуль не заселена. Найвялікімі плямёнамі з'яўляюцца: Озрыкіны, Свадзійцы, Родакі і Масьсійцы. Тым ня менш Выспавае Каралеўства дагэтуль мае гандлёвыя сувязі з Кальрадыяй, і туды час ад часу зазіраюць шукальнікі прыгод. Многія наёмныя мячы знаходзяць працу ў Кальрадыі: аселая Ўілундзкая шляхта часта зьвяртаюцца да іх за дапамогай у сваіх звадах, бо ведае, што Баліёнаў замала, каб захапіць іхнія землі. Нягледзячы на тое, што Баліёны ўшаноўваюць старажытнейшых багоў, у Кальрадыі яны хутка прыймаюць мясцовых Ўілундзкіх багоў, бо тыя маюць шмат агульных традыцыяў зь іхняй радзімай. Мага лічыць, што Баліёны - гэта традыцыя, якая зьвязвае ўсіх Ўілундаў, не апаганеная Кальрадыяй."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_culture_rich_name.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.massa.text" text="Масса"/>
  <string id="str_culture_description.massa.text" text="Калісьці Масса былі адным з найшматлікіх, хаця і найнізкіх Ўілундзкіх плямён. Яны былі адной з першых хваль захопнікаў на Кальрадыйскім захадзе. Прыроджаныя пастухі-качэўнікі, яны гэтак і не змаглі прыстасавацца да “Вландыйскіх” селішчаў пад імперскім ярмом. Пакараныя за тое, што пасьвілі свае статкі на феадальных землях, Масса з гаркатой адмовіліся ад свайго старога парадку. Калі Озрыкіны паднялі паўстаньне супраць Кальрадыйцаў, Маса былі ў першых шэрагах. З-за сваёй прыхільнасьці рэлігійнаму спусташэньню яны сталі адным з найстрашных плямён паўстанцаў. Яны масава зьнішчалі гарады і рабавалі велізарныя аграрныя ўгодзьдзі. Хаця іхняя дыялект і народ сапраўды зьліліся з Родаскім і Свадзійскім ува наватворнай Вландыі, многія Массы проста сышлі. Павольныя і ўпартыя ў адаптацыі да сучасных шляхоў вядзеньня вайны, яны атрымалі большасьць сваёй зброі і брані шляхам грубага гвалту, а не рамеснай ці кавальскай справы. За апошнія стагодзьдзе ці два большасьць старых Масса сышлі далёка на поўдзень, за пратокі Лыса. Тыя, хто застаўся на захадзе Кальрадыйскага кантынента, сёньня вядомы як замкнёныя захоўнікі сваіх велізарных статкаў і пашаў. Яны ніколі не адмаўляюцца ад магчымасьці рабаваньня, за што набылі рэпутацыю вандроўных разбойнікаў. Маса ж лічаць сябе бязроднымі пілігрымамі, якія шукаюць ахвяры сваім старажытным багам Заходняга мора, пра якіх зараз амаль забыліся нават іх субраты ў Вландыі.{newline}Апроч разрабаванага рыштунку, Масса аддаюць перавагу свайму спрадвечнаму шляху дзіды і прашчы, які ўзначальвае хуткай лёгкай вершніца у лепшых, хаця і грубых Ўілундзкіх традыцыях."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_culture_rich_name.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.empire.text" text="Кальрадыя"/>
  <string id="str_culture_description.empire.text" text="Кальрадыйцы - народ Імперыі,  але ў нашы час яны далі сваё імя ўсяму кантыненту, на якім пануюць. Тысячу гадоў назад яны былі ня вартым ўвагі племем, што жыло на ўзгорыстай мясцовасьці між Паўднёвым морам і лясамі Баттаніі. Адна традыцыя адрозьнівала іх ад суседзяў - Кальрадыйцы ня мелі гаспадароў. Іхнія грамадзяне заўжды праяўлялі павышаную цікавасьць да майстэрства самакіраваньня, балансу між абаронай волі асобы і патрэбнасьцямі гаспадарства. Магчыма, менавіта таму яны мелі маленькую перавагу ў бясконцых войнах паміж гарадамі, трохі даўжэй трымаючы войскі ў полі бою, трохі хутчэй аднаўляючы сілы пасьля паразы. Некаторыя суседзі аб'ядналіся зь імі; іншыя былі захоплены. Урэшце Кальрадыйцы сфармавалі Імперыю, якая ператварылася ў манархію ўва ўсім, апроч назвы. Іхнія лідары больш ня з'яўляюцца вядомымі грамадзянскімі старостамі, яны - буйнымі землеўласьнікі, з землямі раскіданымі па ўсім кантыненце. Ударная сіла іхніх войскаў - гэта ўжо не грамадзянская пяхота, а цяжкабраняваныя катафракты з багатай сьвітай. Але яны па-ранейшаму вельмі сур'ёзна ставяцца да сваіх грамадзянскіх традыцыяў, вераць, што Кальрадыйскі ідэал можа аб'яднаць кантынент у міры, калі толькі «барбары» за іхнімі межамі пагодзяцца падначаліцца ім."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_culture_rich_name.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.battania.text" text="Баттанэя"/>
  <string id="str_culture_description.battania.text" text="На імглістых узгорках паўночнага захаду Кальрадыі пражываюць кланы Баттаніі, карэнныя жыхары большай часткі кантынента. Іх замкі на вяршынях узгоркаў сталі сьведкамі нязьлічаных войнаў супраць вонкавых захопнікаў: спачатку легіёнаў Імперыі, а пазьней ўзыходзячых гаспадарстваў Стургіі ды Вландыі. Яны майстры доўгага лука, начных набегаў, раптоўных шалёных нападаў з лесу. Яны ўзносяць гераізм, асабліва запраўлены свавольствам, прыкладам, крадзеж цэлага статка скаціны ў тумане. Чэмпіён, які абедае з суперным племем, частуе спадароў анекдотамі пра бітву, дастаўшы чэрап адно зь іх сваякоў, які ён узяў у якасьці сувеніра."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_culture_rich_name.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.aserai.text" text="Нахасаўі"/>
  <string id="str_culture_description.aserai.text" text="Натуральныя для пустэльні Нахаса, Нахасаўі - гэта сумесь качэўнікаў-вандраўнікоў і аселых аазісных земляробаў. Іхнія традыцыі вярблюджай і коннай язды патрэбныя дзеля гандлю на шматлікіх шляхах Нахасы. Сярод іншых культураў Нахасаўі вядомыя як несумленныя гандляры - кажуць, што яны ніколі не пагаджаююца на гандаль, які ім ня выгадны. Нахасаўі таксама паходзяць са старажытных традыцыяў паэзіі, вучонасьці і медыцыны: падобна манетам, яны імкнуцца атрымаць веды з далёкіх краін. Кожны клан люта ганарыцца сваім радаводам і часта зайздросьціць іншым, але, пад чалом моцнага лідара, яны з'яўляюцца сілай, зь якой трэба лічыцца. Хаця Нахасаўі не заснавалі ніводнага горада, зараз яны кіруюць шматлікімі вялікімі гарадамі, захопленымі ў Каньнійцаў і Сірыйцаў - народаў, што дагэтуль ставяцца да Нахасаўі з пагардай. Заміж разрозьненых кланаў Нахасаўі цяпер аб'яднаны ў Султанат - сістэму, у якой быць багатым - па сутнасьці быць легітымным. Іхнія нядаўнія заваёвы, былыя Каньнійскія гарады на марскім ўзьбярэжжы, былі адабраны ў Кальрадыйцаў, што страцілі свой уплыў на паўднёвых берагах Нефрытавага мора, якое Нахасаўі называюць Бахр Аль-Яшым. Іронія гісторыі, бо кланы Нахасаўі часта служылі легіёнам у якасьці выведнікаў, праваднікоў і хаўруснай вершніцы супраць Каньнікі."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_culture_rich_name.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.khuzait.text" text="Дэўсаглар"/>
  <string id="str_culture_description.khuzait.text" text="Дэўсаглары родам з вялікіх травяністых стэпаў на ўсходзе Сулан-Даглара. На працягу шматлікіх пакаленьняў іхняя прысутнасьць на кантыненце звадзілася да грабежных набегаў і вяртаньня на радзіму з далейшым качавым жыцьцём. Два пакаленьні таму Урхун Вялікі аб'яднаў Дэўсаглар і прывёў сваю арду на ўсходні францір Кальрадыі. Арда была вядома як Хузаіт, тое назва, якую прыдумалі іншыя народы Дэўсагларам. Яны захапілі гарады ў былых землях Кальрадыі і пасяліліся там, замянілі качаваньні па стэпам на маёнткі і дамы ў сваіх новых валадарствах. Але плямёны канфедэрацыі Хузаіт дагэтуль захоўваюць многія качавыя традыцыі: лямцавыя юрты стаяць побач з цаглянымі вежамі, паўгарады, паўкачавыя лагеры. Дэўсаглары забілі многіх, але многіх пашкадавалі: ханы бяз кровапраліцьця інтэгравалі мясцовых жыхароў у ханства, нягледзячы на традыцыі, абы яны плацілі даніну і служылі ханству."/>
  <string id="str_adjective_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_culture_rich_name.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_neutral_term_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_adjective_for_faction.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_short_term_for_faction.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_faction_informal_name_for_culture.sturgia.text" text="Стургія"/>
  <string id="str_culture_description.sturgia.text" text="Стургійцы - выхадцы з паўночных лясоў, зьмесцаваных да поўдня ад ледзянога Баяльскага мора. Стагодзьдзямі яны вялі ізаляванае існаваньне ў цёмных лясах, а іхнюю колькасьць стрымвалі сьмяротныя зімы. Але з пашырэньнем Імперыі на Кальрадыйскам кантыненьце, гандляры накіраваліся ў лясы па мёд, багнавае жалеза і, перадусім, футра. Па сетцы заток і азёр, што злучалі Стургійскія землі з навакольным сьветам, узьнікалі вялікія гарады, што прыцягвалі авантурнікаў з узьбярэжжа і стэпаў Нордлянда. Цяпер тутэйшыя князі і баяры зьвяртаюць свае позіркі вонкі. Яны зарабілі сабе рэпытацыю вайсковых у гандлі і гандляроў у вайне. Большая частка Стургійскага шляхецтва вядзе свой радавод ад шматлікіх Юмнэскіх авантурнікаў, што ўгрунтаваліся на паўночных берагах, напрыклад, Гундаровінгаў і Вагіровінгаў."/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.kannic.text" text="Каньнійская Політэя"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.darshi.text" text="Даршыйская Імперыя"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.geroia.text" text="Герояскае Герцагства"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.siri.text" text="Сірыйскае Каралеўства"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.vakken.text" text="Ваккенскае Панства"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.nord.text" text="Юмнэскае Панства"/>
  <string id="str_faction_formal_name_for_culture.bragantia.text" text="Браганцкае Графства"/>
  <string id="IHhWB1aa" text="Даршы"/>
  <string id="str_culture_description.darshi.text" text="Даршы - старажытная цывілізацыя, што паўстала на берагах ракі Тэягх і яе субрата Нахр Аль-Кальса. Тысячагодзьдзямі Даршы вялі буйны гандаль, а таксама вырошчвалі зерне і фінікі на берагах рэк, карыстаючыся ўсёй магчымай урадлівасьцю зямлі. Іхнія гарады, пабудаваныя з вялізарнымі каменнымі сьценамі, вытрымвалі набегі барбараў задоўга да таго, як Кальрадыйцы сталі ганарыцца сваім каменным мурам. Сёньня шматлікія спрадвечныя паўночныя Даршыйскія селішчы знаходзяцца пад уладай Хузаіцкіх вершнікаў, і Даршыаншахр займае абарончую пазіцыю."/>
  <string id="str_culture_rich_name.geroia.text" text="Героя"/>
  <string id="str_culture_description.geroia.text" text="Героя знаходзіцца ў самым сэрцы Перасічнага мора, паміж Кальрадыйскім і Нахаўаскім панствамі. Героясы даўно адасобіліся ад Кальрадыйцаў і выкарысталіся сваё становішчам дзеля ўсталяваньня гегемоніі ў марскім гандлі. Хаця іншыя гаспадарствы паступова адмаўляюцца ад рабства, Героясы дагэтуль шырока практыкуюць яго, прадаючы і купляючы людзей як быдла на сваіх караблях. З-за абмежаванасьці Героясаў сваімі маленькімі камяністымі выспамі, гандаль рабамі ў значнай ступені забясьпечвае росквіт. Да свайго ўзвышэньня да валадароў Перасьсічнага мора, Героясы па-большасьці не заўважалі і ігнаравалі сваіх суседзяў, задавальняючыся гадоўляй авечак і вырошчваньнем вінаграду дзеля атрыманьня выдатнага белага Герояскага віна. На працягу вякоў яны забясьпечвалі Кальрадыйцаў сваімі чалавечымі 'прадуктамі', Імперыя прагнула багата рабоў дзеля падсілкаваньня сваёй экспансіі. Іхнія гарады, раней незалежныя рэспублікі, зараз злучаны Эрцгерцагствам - сьвежай дамовай, складзенай перад тварам растучай пагрозы з боку Нахасаўі. Тым ня менш, герцаскі стол ня з'яўляецца спадчынным, і Героясы дагэтуль самі абіраюць сабе гаспадара. Да гэтага дня, Герояскія парты з'яўляюцца плавільным катлом культур, дзе льга сустрэць гандляроў і шукальнікаў прыгод з краін, пра якія большасьць жыхароў Кальрадыі нават ня чулі. Але большасьць зь іх стараюцца не падымаць шуму, бо ведаюць, што ўсякае парушэньне Герояскіх законаў азначае бесцырымоннае трапленьне у рабаства, незалежна ад паходжаньня і становішча."/>
  <string id="str_culture_rich_name.siri.text" text="Сірыя"/>
  <string id="str_culture_description.siri.text" text="Старажытная цывілізацыя, што нарадзілася ў ракі Аман, вядомая Нахаўасі як Дамар. Сірыйцы, бласлаўлённыя ўрадлівасьцю Амана, асвоілі вырошчваньне зерня, фінікаў і папірусу на берагах ракі, дзякуючы чаму іхняе панства адрозьніваецца вялікім харчовым багацьцем, нягледзячы на тое што знаходзіцца ў самым цэнтры пустэльні Нахаса. У адрозьненьне ад большасьці культур, яны ўладкаваны па матрыярхальным прынцыпе: жанчыны мусяць узначальваць сем'і, і звычайна панства ўзначальвае Сірыйская каралева. Жанчыны таксама бяруць удзел у вайне, але толькі ў якасьці дасьведчаных лучніц, а мужчыны адказваюць за жорсткасьць блізкага бою. Многія кажуць, што толькі Баттанійцы могуць параўнацца з Сірыйцамі ў майстэрстве валоданьня лукам. Але Сірыйцы пазьбягаюць войнаў, пакуль яны ня тычацца іхніх валадараньняў. Па большасьці Сірыйскае грамадства цікавіцца гандлем, земляробствам і ушанаваньнем сваіх багоў: гібрыдаў жывёл і людзей, якім яны моцна адданыя. Гэтак жа Сірыйцы разьвілі асаблівы талент мураваньня, напрыклад, іхнія ўнікальныя будынкі ў форме пірамід адразу вылучаюць іх нават сярод Каньнійцаў, якія таксама з'яўляюцца выбітнымі мулярамі. Лічыцца, што ў гэтых каменных пабудовах жывуць багі і гаспадары старажытнасьці. Сірыйцы вельмі рэдка пускаюць чужынцаў у свае сьвятыя месцы."/>
  <string id="bHh03ob0" text="Ваккенская"/>
  <string id="str_culture_description.vakken.text" text="Ваккены - плямёны, што насяляюць Дзікія Землі Іркарана, каля паўвыспы Кач'яр. Вельмі даўно Ваккены і Стургійцы былі вельмі блізкімі народамі. Хаця плямёны стала аддаляюцца адзін ад аднаго, абодва племя злучаны геаграфіяй і верай, у якой дагэтуль прасочваюцца старажытныя рысы. Але ў адрозьненьні ад Стургійцаў, Ваккены ніколі не былі аб'яднаны ў гаспадарства. Ваккенскія плямёны раскіданы па паўночных лясах, аж да ракі Караказ. Наймацнейшыя плямёны пабудавалі сабе лясныя фартэцы, але большасьць Ваккенаў па-ранейшаму жыве са сваімі сваякамі, глыбока ў лесе. Лес - гэта іх дом і сьвятая вера. Ніхто ня можа параўнацца да Ваккенамі ў паляваньні і лесаўніцтве."/>
  <string id="str_culture_rich_name.nord.text" text="Юмнэ"/>
  <string id="str_culture_description.nord.text" text="Юмнэсы родам з кантынента зьмесцаванага на поўначы Кальрадыі, яе аднайменьніцы. Дзякуючы дракарам яны ўжо даўно дагналі Кальрадыйцаў у далёкіх вандроўках, няхай тое будзе гандаль, каланізаваньне ці рабаваньне. Гэтак жа як і з Ўілундамі, зь якімі яны маюць агульныя далёкія карані, прысутнасьць Юмнэсаў усё часьцей становіцца пагрозай дзеля ўсіх, хто жыве ў Кальрадыі. Іхні ўплыў, галоўным чынам, распаўсюджваецца на паўночныя берагі, у шчыльнай сувязі са Стургійскімі і Ваккенскімі плямёнамі. Многія Стургійскія дынастыі вядуць свой радавод ад Юмнэскіх авантурнікаў, напрыклад, Гундаровінгаў, гаспадароў Вялікага Княства Стургія. Сага пра Юмнэ яшчэ ня скончана, бо існуюць дагэтуль землі, якія яшчэ трэба засяліць, і гаспадарствы, якія трэба разрабаваць..."/>
  <string id="str_culture_rich_name.bragantia.text" text="Бісканжан"/>
  <string id="str_culture_description.bragantia.text" text="Бісканскія выспы былі даўно каланізаваны Кальрадыйцамі, неўзабаве пасьля заснаваньня Чараса. У часы росквіту Імперыі Кальрадыйская шляхта плавала вакол выспаў на шпацырных чоўнах і будавала прыватныя вілы на маляўнічых скалістых берагах. Брыганція была цэнтрам выспавага гандлю, куды дастаўлялі вытанчаныя віны, алівы і прадукты з заходняга мора, а таксама паўночныя мяхі і скуры, што разыходзіліся ўва ўсе бакі. Просты люд жыў на выспах у адносным спакоі і ,галоўным чынам, разводзіў мясцовую жывёлу на пышных травяністых узгорках, калі б не Юмнэскія грабежнікі, бо Імперыя не магла сабе дазволіць патруляваньне ўзьбярэжжа. З прыбыцьцём Ўілундаў імперская адміністрацыя была выцесьнена, міграваўшымі Масьсійскімі гаспадарамі. Насуперак сваёй рэпутацыі, гэтыя гаспадары захапілі Выспы мірным шляхам і зьліліся з мясцовымі насельніцтвам. Прадстаўнікі гэтай зьмяшанай культуры зараз клічуць сябе Бісканжанцамі і яднаюць сваю Кальрадыйскую спадчыну з Масьсійскай мовай."/>
  <string id="str_culture_rich_name.kannic.text" text="Каньніка"/>
  <string id="str_culture_description.kannic.text" text="Каньніка - старажытная Кальрадыйская цывілізацыя, заснаваная на паўднёвым узьбярэжжы Перасічнага і Нефрытавага мораў. Спачатку Каньнійцы пабудавалі Разіх, а потым прыступілі да каланізацыі ўсяго паўднёвага ўзьбярэжжа. Яны атрымалі хвалу за свае каменныя муры і караблебудаваньне. Да часоў марскога панаваньня Кальрадыйцаў і Героясаў, Каньнійскія трырэмы, упрыгожаныя вінаграднымі лозамі багіні, гаспадарылі на морах. Багіня віна, Айлатын, настаўляе Каньнійцаў у гандлі і вайне. Прадстаўнікам іншых культур яны здаюцца сквапнымі, але для Каньнійцаў атрыманьне прыбытку - сьвятая справа. Рэшткі Каньнійцаў цяпер знаходзяцца ў Лысе - іх апошняй буйнай калоніі, бо большую частку родных земляў захапілі Нахасаўі, за што Каньнійцы трымаюць глыбокую крыўду. Гавораць, што Каньнійскія некранутыя каменныя гарады, аднойчы будуць вызвалены ад качэўнікаў, што жывуць у халупах."/>
  <string id="str_culture_rich_name.iltanlar.text" text="Ільтанлар"/>
  <string id="str_culture_description.iltanlar.text" text="Ільтанлары - далёкія сваякі ўсходніх Дэўсагаў. Яны са старых часоў жывуць у горах Сулан-Даг, на ўсходзе ад Вортынгарда, і навучыліся жыць у сухім і бязьлітасным клімаце. У адрозьненьні ад свайго коннага роду, Ільтанлары жывуць пераважна ў гарах, а таму ня так шырока выкарыстоўваюць коней і не змагаюцца на іх. Лічыцца, што іхні горны бог, Ільтан, бароніць свой народ, таму яны жывуць каля сьвятых месцаў: гораў, ручаёў і лясоў. Ільтанлары засвоілі жалезную справу, здабычу камяня і будаўніцтва сьценаў на схілах, дзе засноўваюць свае гарады-крэпасьці. Балтаханд яўляецца найвялікім горадам. Ён пабудаваны на заходніх схілах Сулан-Даглара, то бок мае лепшы доступ да ўрадлівых земляў і вады, дзякуючы чаму квітнее. У адрозьненьні ад сваіх усходніх суседзяў, Ільтанлары ваююць пяхотай, што ёсьць патрэбнае прыстасаваньне да схільных земляў. Тым ня менш, на пласкагор'ях Сулан-Дага да гэтых часоў разгадоўваюць коней і жывёлу, якія па-ранейшаму карыстаюцца вялікай павагай у культуры і эканоміцы."/>
  <string id="str_culture_rich_name.dryatic.text" text="Драятыка"/>
  <string id="str_culture_description.dryatic.text" text="Амаль вынішчаныя Кальрадыйцамі, Драятыкі былі адным з найбуйнешых Палайскіх плямён, спрадвечных жыхароў сэрца Імперскага краю. Драятыкі насялялі Драятычны горны хрыбет, што кранаецца паўднёва-заходніх берагоў возера Лаконіс. Пасьля ўпартага змаганьня з Кальрадыйцамі, Драятычнае грамадства пала пад цяжарам легіёнаў, якія заваявалі і асіміявалі Даятму ды Эпікратэю, і не пакінулі ніводнага сьледу іхніх традыцыяў. Тым ня менш апошнія Драятыкі ўмацаваліся на схілах сваіх гораў і вядуць доўгую і кровапралітную вайну на зьнясіленьне. З-за іхняга шаленства Кальрадыйцы так і не змаглі цалкам засяліць Драятычныя горы. Заміж гэтага Імперцы трымаюць рэдкія селішчы з моцнымі гарнізонамі ўнутры края і за яго вонкамі. Большая частка Драятычнай культуры была страчана разам з заняпадам іхняга грамадства, але выжылыя людзі захавалі мову і багоў мінулых часоў. І ў адрозьненьні ад большасьці багоў кантынента, Палайскія багі патрабуюць крыві сваіх ворагаў."/>
  <string id="str_culture_rich_name.zendar.text" text="Зэндар"/>
  <string id="str_culture_description.zendar.text" text="Калісьці Зэндар быў Кальрадыйскай калоніяй, і яго жыхары лічыліся адным з найнізкіх пластоў Кальрадыйскага грамадства. Урэшце, поліс атрымаў магчымасьць самаўладкаваньня і зрабіў свайго адміністратара - графа - незалежным гаспадаром. Заснаваны на Кальрадыйскіх межах з Баттаніяй і Стургіяй, горад мае даўнія традыцыі абарончых захадаў, якія зараз увайшлі ў яго культуру: майстравітыя арбалетнікі, нават у параўнаньні з Кальрадыйскімі, бароняць сьцены Зэндару ад усіх магчымых набегаў, у тым ліку ад Юмнэскіх марскіх налётнікаў. Зэндарская арэна пераўзыходзіць усе астатнія: распрацаваная гладыятарская культура з'яўляюцца рухальнай сілай гарадзкой эканомікі, а геаграфічнае становішча дазваляе рабіць стаўкі мноству размаітых удзельнікаў, тое робіць Зэндарскія турніры аднымі з найлютых на кантыненце."/>
  <string id="str_culture_rich_name.lokti.text" text="Лохці"/>
  <string id="str_culture_description.lokti.text" text="Вельмі даўно Лохці мігравалі з усходніх стэпаў, поўночных ад Дэўсага. У пошуках больш зялёных пашаў яны спыніліся на цяперашнім месцы, Лохскіх гарах каля каранёў Баяльскай паўвыспы. Яны выкарыстоўваюць камяністыя схілы гораў дзеля аховы сваіх гарадоў і засейваюць зялёныя раўніны вакол гораў, каб запасьці ежу на зіму. З часам яны зьмяшаліся з Ваккенамі Каракаскага лесу, якія навучылі іх лясному майстэрству."/>
 </strings>
</base>
