<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<base xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="string">
 <strings>
  <!--input/module_strings/module_strings_arab.xml-->
  <string id="arab.father" text="Chalid"/>
  <string id="arab.mother" text="Maryja"/>
  <string id="E11BE_desc" text="U 1700 hodzie Arabski śviet pieražyvaŭ pastupovy adychod ad žorstkaha kantrolu Asmanskaj Impieryi i ŭźniknieńnie ŭpłyvovych miascovych dynastyjaŭ u pravincyjach Jehipta, Siryi i Iraka. Chacia bolšaja častka rehijonu farmalna pryznavała ŭładu Asmanskaha Sułtana, na ŭskrainach uzmacnialisia samastojnyja siły — naprykład, dynastyja Ałaŭjitaŭ u Maroka ci marskaja dziaržava Amana. U hramadstvie panavała tradycyjnaja hierarchija: haradzkija vučonyja, handlary i ŭpłyvovyja Bieduinskija plamiony, što kantralavali šyrokija pustelnyja prastory. U ekanamičnym płanie kraj zastavaŭsia važnym źvianom suśvietnaha handlu, chacia ŭsio macniej adčuvaŭ kankurencyju z boku Jeŭrapiejskich marskich panstvaŭ. Kulturnaje žyćcio apirałasia na Isłamskuju navukovuju tradycyju i Sufijskuju mistyku, padtrymlivajučy adnosna ŭstojlivy, ale kanservatyŭny ład napiaredadni vialikich źmienaŭ novaj epochi."/>
  <string id="E11FA_adj_cul" text="Araby"/>
  <string id="E11FA_cul_name" text="Arabskaja"/>
  <string id="E11FA_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Kalifa{?}Kalif{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Emira{?}Emir{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_noble_m" text="Emir"/>
  <string id="E11FA_noble_f" text="Emira"/>
  <string id="E11FA_ruler_m" text="Kalif"/>
  <string id="E11FA_ruler_f" text="Kalifa"/>
  <string id="E11FA_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Kalifa{?}Kalif{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FA_n_cul" text="Araby"/>
  <string id="E11FA_adj_fac" text="Arabskaja"/>
  <string id="E11FA_short_term" text="Araby"/>
  <string id="E11FA_formal_name" text="Araby"/>
  <string id="E11FA_informal_name" text="Araby"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_armenian.xml-->
  <string id="armenian.father" text="Tyhran"/>
  <string id="armenian.mother" text="Hrypsime"/>
  <string id="E11ARM_desc" text="U 1700 hodzie Armienija zastavałasia padzielenaj pamiž Asmanskaj Imperyjaj na zachadzie i Safavidzkaj Piersijaj na ŭschodzie — padzieł, zamacavany jašče damovaj u Zuhabie 1639 hodu. Hety pieryjad staŭ važnym etapam dla Armianskaha vyzvolnaha ruchu: takija dziejačy, jak Izrael Ory, aktyŭna šukali padtrymki ŭ Eŭrapiejskich dziaržavaŭ i Piatra Vialikaha, imknučysia vyzvalić krainu ad Musulmanskaha panavańnia. U hramadzkim žyćci hałoŭnuju rolu adyhryvała Armianskaja Apostalskaja Carkva, jakaja zachoŭvała nacyjanalnuju tojesnaść i kulturnuju spadčynu, padtrymlivajučy škoły i chramy, niahledziačy na palityčnuju razdroblenaść. Na ŭschodzie, u Siuniku i Arcachu (Karabachu), uładu trymali paŭsamastojnyja Armianskija vaładary — Meliki. Adnak šyrokija płasty nasielnictva ciarpieli ad ciažkich padatkaŭ i relihijnaha cisku, tamu ŭsio bolšuju rolu pačynała adyhryvać zamožnaja Armianskaja kupieckaja dyjaspara, što padtrymlivała adukacyju i nacyjanalnyja pamknieńni."/>
  <string id="E11ARM_adj_cul" text="Armienija"/>
  <string id="E11ARM_cul_name" text="Armianskaja"/>
  <string id="E11ARM_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Tahui{?}Tahavor{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Dojtun{?}Išchan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_noble_m" text="Išchan"/>
  <string id="E11ARM_noble_f" text="Dojtun"/>
  <string id="E11ARM_ruler_m" text="Tahavor"/>
  <string id="E11ARM_ruler_f" text="Tahui"/>
  <string id="E11ARM_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Tahui{?}Tahavor{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11ARM_n_cul" text="Armienija"/>
  <string id="E11ARM_adj_fac" text="Armianskaja"/>
  <string id="E11ARM_short_term" text="Armienija"/>
  <string id="E11ARM_formal_name" text="Armianskaje Kilikijskaje Tahavorstva"/>
  <string id="E11ARM_informal_name" text="Armienija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_aserai.xml-->
  <string id="aserai.father" text="Anvar"/>
  <string id="aserai.mother" text="Maryjam"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_baltic.xml-->
  <string id="balticfather" text="Francišak"/>
  <string id="balticmother" text="Ružana"/>
  <string id="balticdescription" text="U 1700 hodzie Bałtyjskija narody — Biełarusy, Estoncy, Łatyšy i Litoŭcy — byli zakranutyja pačatkam Vialikaj Paŭnočnaj Vajny (1700–1721), kanfliktu, jaki kinuŭ vyklik daminavańniu Šviecyi ŭ rehijonie. Značnaja častka sučasnaj Estonii i poŭnačy Łatvii znachodziłasia pad Šviedzkaj uładaj, dzie rabilisia sproby abmiežavać upłyŭ miascovaj Bałtyjska-Niamieckaj šlachty i palepšyć stanovišča Estonskaha i Łatvijskaha nasielnictva. U toj ža čas Litva ŭvachodziła ŭ skład Polska-Litoŭskaj Rečy Paspalitaj i pieražyvała palityčnuju niestabilnaść, staŭšy adnym z pieršych teatraŭ vajennych dziejańniaŭ. Hety pieryjad aznamienavaŭsia vojnami, masavym hoładam i chvarobami, što ŭrešcie pryviało da zaniapadu Šviedzkaj ułady i ŭklučeńnia Bałtyjskich ziamiel u skład Maskoŭskaj impieryi. U hetych źmienach ułady sacyjalnaja struktura na poŭnačy znachodziłasia pad mocnym upłyvam Niamieckamoŭnaj elity, a na poŭdni daminavała Pałanizavanaja šlachta. Biełaruskaje, Estonskaje, Łatvijskaje i Litoŭskaje nasielnictva, pieravažna sialanskaje, zachoŭvała svaju movu i kulturnuju spadčynu praz vusnuju tradycyju."/>
  <string id="balticrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Vialikaja Kniažna{?}Vialiki Kniaź{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticnobletitle" text="{?RULER.GENDER}Kniažna{?}Kniaź{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticofficial" text="Kniaź"/>
  <string id="balticofficialf" text="Kniažna"/>
  <string id="balticruler" text="Vialiki Kniaź"/>
  <string id="balticrulerf" text="Vialikaja Kniažna"/>
  <string id="balticrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Vialikaja Kniažna{?}Vialiki Kniaź{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="balticfactionadjective" text="Litoŭskaja"/>
  <string id="balticfactionshortterm" text="Litva"/>
  <string id="balticfactionformalname" text="Litva"/>
  <string id="balticfactioninformalname" text="Litoŭskaje Kniastva"/>
  <string id="balticcultureadjective" text="Litoŭskaja"/>
  <string id="balticcultureneutralterm" text="Litva"/>
  <string id="balticmembers" text="Litva"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_battania.xml-->
  <string id="battania.father" text="Kilijan"/>
  <string id="battania.mother" text="Eńnie"/>
  <string id="E11IR_adj_cul" text="Irłandyja"/>
  <string id="E11IR_cul_name" text="Irłandzkaja"/>
  <string id="E11IR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Banryjon{?}Ard-Ry{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Banłajt{?}Fłajt{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_noble_m" text="Banłajt"/>
  <string id="E11IR_noble_f" text="Fłajt"/>
  <string id="E11IR_ruler_m" text="Ard-Ry"/>
  <string id="E11IR_ruler_f" text="Banryjon"/>
  <string id="E11IR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Banryjon{?}Ard-Ry{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IR_n_cul" text="Irłandyja"/>
  <string id="E11IR_adj_fac" text="Irłandzkaja"/>
  <string id="E11IR_short_term" text="Irłandyja"/>
  <string id="E11IR_formal_name" text="Irłandzkaje Panstva"/>
  <string id="E11IR_informal_name" text="Irłandyja"/>
  <string id="E11IR_desc" text="U 1700 hodzie Irłandzki narod žyŭ u hramadztvie, hłyboka razjadnanym u vyniku kansalidacyi Pratestanckaj Viarchuški — vuzkaha Anhlikanskaha słoju, jaki paśla Vilhielmavaj Vajny amal całkam zasiarodziŭ u svaich rukach palityčnuju i ekanamičnuju ŭładu. Pieravažnaja bolšaść nasielnictva — Rymska-Katalickija sialanie — sutyknułasia z uviadzieńniem karnych zakonaŭ, šerahu dyskryminacyjnych aktaŭ, jakija systemna pazbaŭlali ich prava hołasu, mahčymaści zajmać dziaržaŭnyja pasady i vałodać abo spadkavać ziamlu; u vyniku da pačatku XVIII stahodździa dola Katalickaha ziemleŭładańnia skaraciłasia pryblizna da 14 %. Poŭnač kraju była zasielenaja ŭsio bolš šmatlikim i pracavitym nasielnictvam Preśbiteryjanaŭ (pieravažna Šatłandzkaha pachodžańnia); adnak i jany ciarpieli ad jurydyčnych abmiežavańniaŭ pavodle sakramentalnaha testu, choć ich ekanamičnaje stanovišča zastavałasia lepšym, čym u viaskovaj Katalickaj bolšaści. Va ŭmovach ahrarnaj ekanomiki, paznačanaj krajniaj biednaściu i adsutnaściu ziemleŭładańnia, značnaja častka Irłandcaŭ žyła na miažy vyžyvańnia, što stała pačatkam šmatviakovaj tradycyi emihracyi ŭ Jeŭropu i Amieryku."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_bulgarian.xml-->
  <string id="bulgarian.father" text="Radosłav"/>
  <string id="bulgarian.mother" text="Drahana"/>
  <string id="E11BUL_desc" text="U 1700 hodzie Bałharski narod žyŭ pad šmatviakovym pryhniotam Asmanskaj Impieryi; hety pieryjad charaktaryzavaŭsia tym, što Bałhary adnasilisia da katehoryi rajaŭ (niemusulmanskich paddanych), i ich zmahańniem za zachavańnie samabytnaj kulturnaj identyčnaści. Nasielnictva Bałharyi było pieravažna ahrarnym, žyło ŭ nievialikich viaskovych sieliščach, dzie ludzi pakutavali ad ciažkich padatkaŭ i «kryvavaha padatku» (deŭšyrme), choć im zvyčajna dazvalałasia spaviadać svaju vieru ŭ miežach miletnaj sistemy. Hetaja epocha stała časam duchoŭnaha i kulturnaha zaniapadu: samastojny Bałharski Patryjarchat byŭ skasavany, i narod apynuŭsia pad uładaj Kanstantynopalskaha Suśvietnaha Patryjarchatu, jakim kiravali Hreki i jaki časta vyciskaŭ Bałharskuju movu na karyść Hreckaj. Adnak u 1700 hodzie ŭžo naśpiavali pieradumovy Bałharskaha Nacyjanalnaha Adradžeńnia: chacia da šyrokaha revalucyjnaha ŭzdymu zastavalisia dziesiacihodździ, Bałharskija manastyry, jak Rylski i Chilandarski, byli važnymi asiarodkami zachavańnia Słavianskaj piśmiennaści i histaryčnaj pamiaci, źbierahajučy movu i spadčynu, što ŭrešcie dało šturšok Nacyjanalnamu Adradžeńniu XVIII stahodździa."/>
  <string id="E11BUL_adj_cul" text="Bałharyja"/>
  <string id="E11BUL_cul_name" text="Bałharskaja"/>
  <string id="E11BUL_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Caryca{?}Car{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Balarka{?}Balaryn{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_noble_m" text="Balaryn"/>
  <string id="E11BUL_noble_f" text="Balarka"/>
  <string id="E11BUL_ruler_m" text="Car"/>
  <string id="E11BUL_ruler_f" text="Caryca"/>
  <string id="E11BUL_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Caryca{?}Car{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BUL_n_cul" text="Bałharyja"/>
  <string id="E11BUL_adj_fac" text="Bałharskaja"/>
  <string id="E11BUL_short_term" text="Bałharyja"/>
  <string id="E11BUL_formal_name" text="Bałharyja"/>
  <string id="E11BUL_informal_name" text="Bałharyja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_byzantine.xml-->
  <string id="byzantine.father" text="Hrehoryjos"/>
  <string id="byzantine.mother" text="Kalijopa"/>
  <string id="E11BYZ_desc" text="U 1700 hodzie Hrecki narod žyŭ u miežach Asmanskaj Imperyi i ŭvachodziŭ u skład Rum-Mileta — relihijna-administracyjnaj adzinki, u jakoj Kanstantynopalski Suśvietny Patryjarch vystupaŭ adnačasova jak duchoŭny i hramadzki kiraŭnik. Chacia bolšaść nasielnictva składali viaskovyja sialanie, abciažaranyja vysokimi padatkami i epizadyčnym «kryvavym padatkam» (deŭšyrme), u Kanstantynopali sfarmavałasia novaja Hreckaja elita — Fanaryjoty, jakija dasiahnuli značnaha ŭpłyvu i zajmali važnyja dyplamatyčnyja i administracyjnyja pasady ŭ Asmanskaj uładzie. Hety peryjad adznačyŭsia taksama istotnymi ekanamičnymi źmienami: Hreckija handlary i karabielniki pašyrali svaje marskija handlovyja sietki ŭ Mižziemnym i Čornym morach, zakładajučy handlovuju asnovu paźniejšaha Hreckaha aśvietnictva. Niahledziačy na status padparadkavanych paddanych, Hreki zachoŭvali ŭstojlivuju nacyjanalnuju identyčnaść praź Hreckuju movu i Pravasłaŭnyja tradycyi, jakija padtrymlivalisia miascovymi supolnaściami i Carkvoju napiaredadni narastańnia nacyjanalnaha adradžeńnia."/>
  <string id="E11BYZ_adj_cul" text="Hrecyja"/>
  <string id="E11BYZ_cul_name" text="Hreckaja"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Bazilisa{?}Bazileŭs{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Dukisa{?}Duks{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_noble_m" text="Duks"/>
  <string id="E11BYZ_noble_f" text="Dukisa"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_m" text="Bazileŭs"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_f" text="Bazilisa"/>
  <string id="E11BYZ_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Bazilisa{?}Bazileŭs{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11BYZ_n_cul" text="Hrecyja"/>
  <string id="E11BYZ_adj_fac" text="Hreckaja"/>
  <string id="E11BYZ_short_term" text="Hrecyja"/>
  <string id="E11BYZ_formal_name" text="Hrecyja"/>
  <string id="E11BYZ_informal_name" text="Hrecyja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_cossack.xml-->
  <string id="kryvian.father" text="Samijło"/>
  <string id="kryvian.mother" text="Aksinija"/>
  <string id="kryviandescription" text="U 1700 hodzie Kazactva ŭjaŭlała saboj napaŭsamastojnyja, militaryzavanyja pamiežnyja supolnaści, što žyli ŭzdoŭž Uschodnie-Jeŭrapiejskich rubiažoŭ — pieradusim na Dniapry, Donie i ŭ nizoŭjach Vołhi. Składzienaje pieravažna z Pravasłaŭnych Słavianskich narodaŭ — najpierš Ukraincaŭ i Paŭdniovych Maskavitaŭ — jano arhanizoŭvałasia ŭ vojski (Hietmanackija albo Atamanskija), jakimi kiravali abranyja vierchavody. Kazaki vysoka šanavali asabistuju svabodu, vajennuju dobleść i supolnaje samakiravańnie. Kazactva vykonvała rolu vydatnaj końnicy i piachoty, słaviłasia svaimi nabiehami, račnym viadzieńniem vajny i abaronaj ad Asmanskich, Tatarskich i Polska-Litoŭskich siłaŭ, a taksama słužyła pamiežnym vojskam u bujniejšych haspadarstvach, kštałtu Rečy Paspalitaj i Maskoŭskaha Carstva. Adnak u 1700 hodzie jahonaja niezaležnaść usio bolš abmiažoŭvałasia Maskovijaj Piatra I i Rečču Paspalitaj, jakija imknulisia da ŭzmacnieńnia kantrolu, padatkaabkładańnia i intehracyi Kazackich ziamiel, što zakłała padmurak dla pastupovaha zhortvańnia Kazackaj aŭtanomii ŭ XVIII stahodździ."/>
  <string id="kryvianrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Hietmanša{?}Hietman{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryviannobletitle" text="{?RULER.GENDER}Pałkoŭnica{?}Pałkoŭnik{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryvianofficial" text="Pałkoŭnik"/>
  <string id="kryvianofficialf" text="Pałkoŭnica"/>
  <string id="kryvianruler" text="Hietman"/>
  <string id="kryvianrulerf" text="Hietmanša"/>
  <string id="kryvianrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Hietmanša{?}Hietman{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="kryvianfactionadjective" text="Kazackaja"/>
  <string id="kryvianfactionshortterm" text="Kazaki"/>
  <string id="kryvianfactionformalname" text="Kazacki Hietmanat"/>
  <string id="kryvianfactioninformalname" text="Kazacki Hietmanat"/>
  <string id="kryviancultureadjective" text="Kazackaja"/>
  <string id="kryviancultureneutralterm" text="Kazaki"/>
  <string id="kryvianmembers" text="Kazaki"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_dutch.xml-->
  <string id="dutch.father" text="Chiendryk"/>
  <string id="dutch.mother" text="Hiertrut"/>
  <string id="E11GER_desc" text="U 1700 hodzie Halandzki narod dasiahnuŭ viaršyni mahutnaści Halandzkaj Respubliki ŭ poźnim Załatym Vieku — peryjadzie, adznačanym nadzvyčajnym ekanamičnym roskvitam, šyrokim suśvietnym handlem i vybitnymi kulturnymi dasiahnieńniami. Centram panstva byli Abjadnanyja Pravincyi, a Halandzkaje hramadztva vyznačałasia vysokaj urbanizavanaściu, handlovaj aryjentacyjaj i značnaj rolaj zamožnaha kupieckaha płasta, jaki kantralavaŭ finansy, marski handal i zamorskija pradpryjemstvy praz takija instytuty, jak Halandzkaja Ost-Indzkaja i Vest-Indzkaja Kampanii. Nasielnictva adroźnivałasia relihijnaj raznastajnaściu pavodle Jeŭrapiejskich mierkaŭ — pieravažna Kalvinisckaje, ale z adnosnaj vieraciarpimaściu da Katalikoŭ, Habrejaŭ i inšych Pratestantaŭ, — u toj čas jak kiravańnie ažyćciaŭlałasia nie absalutnym manarcham, a pravincyjnymi majontkami i kołami rehientaŭ. Adnak užo da 1700 hodu Respublika sutyknułasia z uzmacnieńniem vajskovaha cisku z boku Francyi i Anhlii, a taksama z rostam handlovaj kankurencyi, što aznačała pastupovy pierachod ad panavańnia da adnosnaha zaniapadu ŭ XVIII stahodździ."/>
  <string id="E11GER_adj_cul" text="Halandyja"/>
  <string id="E11GER_cul_name" text="Halandzkaja"/>
  <string id="E11GER_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Štadcholdarka{?}Štadcholdar{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Fraŭ{?}Jonkier{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_noble_m" text="Jonkier"/>
  <string id="E11GER_noble_f" text="Fraŭ"/>
  <string id="E11GER_ruler_m" text="Štadcholdar"/>
  <string id="E11GER_ruler_f" text="Štadcholdarka"/>
  <string id="E11GER_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Štadcholdarka{?}Štadcholdar{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GER_n_cul" text="Halandyja"/>
  <string id="E11GER_adj_fac" text="Halandzkaja"/>
  <string id="E11GER_short_term" text="Halandyja"/>
  <string id="E11GER_formal_name" text="Halandzkaja Respublika"/>
  <string id="E11GER_informal_name" text="Halandyja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_empire.xml-->
  <string id="empire.father" text="Siebaśćjan"/>
  <string id="empire.mother" text="Aŭrelija"/>
  <string id="E11GE_adj_cul" text="Hišpanija"/>
  <string id="E11GE_cul_name" text="Hišpanskaja"/>
  <string id="E11GE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Rejna{?}Rej{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Idalha{?}Idalho{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_noble_m" text="Idalho"/>
  <string id="E11GE_noble_f" text="Idalha"/>
  <string id="E11GE_ruler_m" text="Rej"/>
  <string id="E11GE_ruler_f" text="Rejna"/>
  <string id="E11GE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Rejna{?}Rej{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11GE_n_cul" text="Hišpanija"/>
  <string id="E11GE_adj_fac" text="Hišpanskaja"/>
  <string id="E11GE_short_term" text="Hišpanija"/>
  <string id="E11GE_formal_name" text="Hišpanskaja Impieryja"/>
  <string id="E11GE_informal_name" text="Hišpanija"/>
  <string id="E11GE_desc" text="U 1700 hodzie narod Hišpanii žyŭ na burlivym histaryčnym skryžavańni, adznačanym śmierciu biaździetnaha Karala Karła II, apošniaha z Hišpanskich Habsburhaŭ, što vyklikała hlabalnuju Vajnu za Hišpanskuju Spadčynu. Nasielnictva isnavała ŭ hramadztvie, hłyboka vyznačanym žorstkimi ijerarchijami Staražytnaha Režymu, dzie mahutnaja ziamielnaja šlachta i Hišpanskaja Inkvizicyja padtrymlivali strohuju relihijnuju i sacyjalnuju artadoksiju. Chacia Hišpanija ŭsio jašče vałodała vielizarnaj zamorskaj impieryjaj, jakaja achoplivała Amieryku i Filipiny, unutranaja ekanomika była značna asłablenaja dziesiacihodździami vajennaha źniasileńnia, vysokimi padatkami i źmianšeńniem pastupleńnia Amierykanskaha srebra. Bolšaść Hišpancaŭ byli sialanami abo pracaŭnikami, jakija sutykalisia z ekanamičnym zastojem; adnak pierachod da Burbonskaj dynastyi pad uładaj Filipa V u 1700 hodzie pakłaŭ pačatak ukaranieńniu centralizatarskich reformaŭ Francuzkaha ŭzoru. Niahledziačy na hetyja palityčnyja zruchi, Hišpanskaja identyčnaść zastavałasia ŭkaranionaj u hłybokaj addanaści Rymska-Katalickaj viery i tradycyjanalisckaj kultury, jakaja supraciŭlałasia rańnim chvalam Jeŭrapiejskaha Aśvietnictva."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_english.xml-->
  <string id="english.father" text="Krystafier"/>
  <string id="english.mother" text="Viktoryja"/>
  <string id="E11EN_desc" text="U 1700 hodzie Anhlijski narod žyŭ u hramadztvie, jakoje pieražyvała chutkija pieraŭtvareńni paśla Słaŭnaj Revalucyi 1688 hoda, što ŭstalavała kanstytucyjnuju manarchiju i zamacavała viaršenstva Parlamentu. Nasielnictva zastavałasia pieravažna viaskovym i ahrarnym, adnak Anhlija była adnoj z najbolš urbanizavanych krain u Jeŭropie, a Łondan słužyŭ bujniejšym handlovym centram z nasielnictvam bolš za 500 000 čałaviek. Hety pieryjad adznačyŭsia ŭzdymam mahutnaha siaredniaha sasłoŭja — handlaroŭ, prafiesijanałaŭ i pradprymalnikaŭ, — jakija spryjali raźvićciu spažyvieckaj kultury i pašyreńniu Brytanskaj Impieryi praz hlabalnyja handlovyja sietki. Chacia Anhlikanskaja Carkva zastavałasia dziaržaŭnaj relihijaj, Akt ab Talerantnaści 1689 hoda nadaŭ abmiežavanuju svabodu Pratestanckim dysidentam, tady jak Kataliki i nadalej zastavalisia jurydyčna abmiežavanymi. Napiaredadni Akta ab Unii 1707 hoda Anhlijskaja identyčnaść usio macniej źviazvałasia z marskoj mahutnaściu, zaradžeńniem pramysłovaha prota-kapitalizmu i ŭjaŭleńniem pra Anhlijskija svabody, jakija adroźnivali krainu ad absalutnych manarchijaŭ kantynentu."/>
  <string id="E11EN_adj_cul" text="Anhlija"/>
  <string id="E11EN_cul_name" text="Anhlijskaja"/>
  <string id="E11EN_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Karaleva{?}Karol{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Łedzi{?}Łord{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_noble_m" text="Łord"/>
  <string id="E11EN_noble_f" text="Łedzi"/>
  <string id="E11EN_ruler_m" text="Karol"/>
  <string id="E11EN_ruler_f" text="Karaleva"/>
  <string id="E11EN_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Karaleva{?}Karol{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11EN_n_cul" text="Anhlija"/>
  <string id="E11EN_adj_fac" text="Anhlijskaja"/>
  <string id="E11EN_short_term" text="Anhlija"/>
  <string id="E11EN_formal_name" text="Anhlijskaje Karaleŭstva"/>
  <string id="E11EN_informal_name" text="Anhlija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_finnic.xml-->
  <string id="finnicfather" text="Vełła"/>
  <string id="finnicmother" text="Lattełemb"/>
  <string id="finnicdescription" text="U 1700 hodzie Finskija narody — hałoŭnym čynam Finy, Estoncy i Kareły — žyli na niebiaśpiečnym pamiežžy, padzielenym pamiž kankurujučymi ambicyjami Šviedzkaj Impieryi i macniejučym Maskoŭskim Carstvam. Pieravažnaja bolšaść nasielnictva składałasia z Luteranskich sialan, jakija žyli ŭ surovym ahrarnym asiarodździ, dzie vyžyvańnie było pastajannym zmahańniem; kraj usio jašče adčuvaŭ nastupstvy Vialikaha Hoładu 1695–1697 hadoŭ, jaki ŭ niekatorych rajonach źniščyŭ da traciny nasielnictva. 1700 hod adznačyŭsia katastrafičnym pačatkam Vialikaj Paŭnočnaj Vajny, padčas jakoj Finskija ziemli stali adnym z hałoŭnych teatraŭ vajennych dziejańniaŭ, što pryviało da dziesiacihodździaŭ spustašeńnia, prymusovaj rekrutyzacyi i ŭrešcie da zaniapadu Šviedzkaha panavańnia. Niahledziačy na hetyja ciažkaści, Finskaja identyčnaść zachoŭvałasia dziakujučy bahataj vusnaj tradycyi narodnaj paezii i vysokamu ŭzroŭniu piśmiennaści, jaki padtrymlivaŭsia Luteranskaj carkvoj, bo sialanstva musiła ŭmieć čytać Bibliju na svajoj rodnaj movie. Na ŭschodzie Kareły zastavalisia kulturna i relihijna adroznymi, znachodziačysia pad upłyvam Pravasłaŭnaj carkvy i ŭzmacnialnaha administracyjnaha cisku Maskoŭskaha panstva."/>
  <string id="finnicrulertitle" text="{?RULER.GENDER}Emianta{?}Piaalikio{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicnobletitle" text="{?RULER.GENDER}Vanchin Najnien{?}Viecierani{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicofficial" text="Viecierani"/>
  <string id="finnicofficialf" text="Vanchin Najnien"/>
  <string id="finnicruler" text="Piaalikio"/>
  <string id="finnicrulerf" text="Emianta"/>
  <string id="finnicrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Emianta{?}Piaalikio{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="finnicfactionadjective" text="Finskaja"/>
  <string id="finnicfactionshortterm" text="Finy"/>
  <string id="finnicfactionformalname" text="Finskaje Panstva"/>
  <string id="finnicfactioninformalname" text="Finy"/>
  <string id="finniccultureadjective" text="Finskaja"/>
  <string id="finniccultureneutralterm" text="Finy"/>
  <string id="finnicmembers" text="Finy"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_georgian.xml-->
  <string id="georgian.father" text="Chačatur"/>
  <string id="georgian.mother" text="Parancem"/>
  <string id="E11geor_desc" text="U 1700 hodzie Kartvelski (Hruzinski) narod na Kaŭkazie žyŭ u stanie hłybokaj palityčnaj razdroblenaści, apynuŭšysia pamiž supiernictvam Asmanskaj i Safavidzkaj (Piersickaj) imperyjaŭ. Kraina ŭžo daŭno była padzielenaja na niekalki dziaržaŭnych utvareńniaŭ, u tym liku ŭschodnija karaleŭstvy Kartli i Kacheci, što znachodzilisia pad Piersidzkim upłyvam, i zachodniaje karaleŭstva Imereci, a taksama kniastvy, jak Huryja i Minhrelija, jakija zvyčajna ŭvachodzili ŭ Asmanskuju sferu. Hety peryjad adznačaŭsia krochkaj aŭtanomijaj, što trymałasia na składanaj dyplamatyi i dziejnaści Kartvelskaj elity, jakaja zajmała vysokija vajskovyja i administracyjnyja pasady ŭ Safavidzkaj dziaržavie, u toj čas jak ichnaja radzima ciarpieła ad ciažkich danin i peryjadyčnych našeściaŭ. Niahledziačy na hetyja źniešnija ciski i časam prymusovyja abo stratehičnyja pierachody ich kiraŭnikoŭ u Isłam, Kartvelski narod zastavaŭsia tryvała ŭkaraniony ŭ svajoj Pravasłaŭna-Chryścijanskaj identyčnaści, a manastyry i Carkva vystupali hałoŭnymi nośbitami nacyjanalnaj kultury i Kartvelskaj movy. Napiaredadni XVIII stahodździa takija dziejačy, jak Vachtanh VI, pačali spryjać kulturnamu adradžeńniu i źviartać pozirk da ŭzrastańnia mocy Ŭsierasiejskaj Impieryi jak mahčymaha Chryścijanskaha sajuźnika suprać impierskich susiedziaŭ."/>
  <string id="E11geor_adj_cul" text="Kartvelskaja"/>
  <string id="E11geor_cul_name" text="Kartvelija"/>
  <string id="E11geor_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Dedopali{?}Mepe{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Deda{?}Erystavi{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_noble_m" text="Erystavi"/>
  <string id="E11geor_noble_f" text="Deda"/>
  <string id="E11geor_ruler_m" text="Mepe"/>
  <string id="E11geor_ruler_f" text="Dedopali"/>
  <string id="E11geor_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Dedopali{?}Mepe{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11geor_n_cul" text="Kartvelija"/>
  <string id="E11geor_adj_fac" text="Kartvelskaja"/>
  <string id="E11geor_short_term" text="Kartvelija"/>
  <string id="E11geor_formal_name" text="Kartvelskaje Panstva"/>
  <string id="E11geor_informal_name" text="Kartvelija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_german.xml-->
  <string id="german.father" text="Tobijas"/>
  <string id="german.mother" text="Sofija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_hungarian.xml-->
  <string id="hungarian.father" text="Zołtan"/>
  <string id="hungarian.mother" text="Ildziko"/>
  <string id="E11HU_desc" text="U 1700 hodzie Vuhorski narod pieražyvaŭ vyrašalny pierałom: Habsburskaja manarchija zaviaršyła vyzvaleńnie jahonych ziemlaŭ ad paŭtarastahadovaj Asmanskaj ułady pavodle Karłavickaha Miru 1699 hoda. Choć pahroza Tureckaha jarma adstupiła, nasielnictva — składzienaje z niepakornaj ziamielnaj šlachty i ŭ značnaj stupieni biaspraŭnaha sialanstva — sutyknułasia z novaj baraćboj suprać centralizatarskaj i absalutysckaj palityki Aŭstryjskich impierataraŭ. Hety peryjad adznačaŭsia hłybokimi relihijnymi i palityčnymi napružańniami: Kontrrefarmacyja imknułasia viarnuć pieravažna Pratestanckija Vuhorskija ziemli da Katalicyzmu, u toj čas jak šlachta rašuča baraniła svaje staražytnyja kanstytucyjnyja pravy i šlachieckija volnaści. Sacyjalny landšaft jašče bolš uskładniaŭsia spustašeńniami pamiežnych vojnaŭ, jakija pryviali da pierasialeńnia Sierbaŭ, Niemcaŭ i Słavakaŭ u abiaźludnienyja rehijony. Da 1700 hoda šyrokaje niezadavalnieńnie vysokimi Habsburhskimi padatkami i prysutnaściu čužaziemnaha vojska pastaviła Vuhorski narod na paroh Paŭstańnia Rakacy (1703–1711) — vialikaha nacyjanalnaha vystupu, nakiravanaha na adnaŭleńnie Vuhorskaj dziaržaŭnaj niezaležnaści."/>
  <string id="E11HU_adj_cul" text="Vuhorskaja"/>
  <string id="E11HU_cul_name" text="Vuhoryja"/>
  <string id="E11HU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Kirajne{?}Kiraj{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Išpane{?}Išpan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_noble_m" text="Išpan"/>
  <string id="E11HU_noble_f" text="Išpane"/>
  <string id="E11HU_ruler_m" text="Kiraj"/>
  <string id="E11HU_ruler_f" text="Kirajne"/>
  <string id="E11HU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Kirajne{?}Kiraj{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11HU_n_cul" text="Vuhoryja"/>
  <string id="E11HU_adj_fac" text="Vuhorskaja"/>
  <string id="E11HU_short_term" text="Vuhoryja"/>
  <string id="E11HU_formal_name" text="Vuhorskaje Karaleŭstva"/>
  <string id="E11HU_informal_name" text="Vuhoryja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_italian.xml-->
  <string id="italian.father" text="Leanarda"/>
  <string id="italian.mother" text="Alesandra"/>
  <string id="E11IT_desc" text="U 1700 hodzie Italjanski narod žyŭ u razdroblenym landšafcie niezaležnych haradoŭ-dziaržavaŭ, Papskich terytoryjaŭ i pravincyjaŭ pad zamiežnym kantrolem, jakija stajali na parozie vialikaha hieapalityčnaha zruchu. Bolšaja častka paŭvostrava doŭhi čas znachodziłasia pad hiehiemonijaj Hišpanskich Habsburhaŭ, asabliva ŭ Karaleŭstvie Nieapala, Sicylii i Miłanie; adnak śmierć Karła II ŭ 1700 hodzie vyklikała Vajnu za Hišpanskuju Spadčynu, pieratvaryŭšy Italiju ŭ adzin z hałoŭnych teatraŭ kanfliktu pamiž Francyjaj i Aŭstryjskimi Habsburhami. Chacia marskija respubliki Vieniecyi i Hienui zastavalisia niezaležnymi, jany znachodzilisia ŭ stanie kančatkovaha ekanamičnaha zaniapadu, bo Atlantyčny handal vyciaśniaŭ Mižziemnamorskija šlachi. U sacyjalnym planie nasielnictva było mocna stratyfikavanaje: sielskaje sialanstva ciarpieła ad feadalnych pieražytkaŭ, a haradzkaja elita praciahvała padtrymlivać poźniebarokavy kulturny roskvit u muzycy i architektury. Niahledziačy na palityčnuju razdroblenaść i ekanamičny zastoj, ahulnaje pačućcio Italjanskaj identyčnaści zachoŭvałasia dziakujučy Katalickaj carkvie i vysokamu prestyžu Taskanskaj litaraturnaj movy siarod adukavanych słajoŭ."/>
  <string id="E11IT_adj_cul" text="Italjanskaja"/>
  <string id="E11IT_cul_name" text="Italija"/>
  <string id="E11IT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Redžyna{?}Reks{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Sińjora{?}Sińjor{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_noble_m" text="Sińjor"/>
  <string id="E11IT_noble_f" text="Sińjora"/>
  <string id="E11IT_ruler_m" text="Reks"/>
  <string id="E11IT_ruler_f" text="Redžyna"/>
  <string id="E11IT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Redžyna{?}Reks{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11IT_n_cul" text="Italija"/>
  <string id="E11IT_adj_fac" text="Italjanskaja"/>
  <string id="E11IT_short_term" text="Italija"/>
  <string id="E11IT_formal_name" text="Italija"/>
  <string id="E11IT_informal_name" text="Italija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_khuzait.xml-->
  <string id="khuzait.father" text="Čenhiz"/>
  <string id="khuzait.mother" text="Chiuma"/>
  <string id="E11CU_adj_cul" text="Ciurki"/>
  <string id="E11CU_cul_name" text="Ciurskaja"/>
  <string id="E11CU_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Chatun{?}Chan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Biehum{?}Bieh{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_noble_m" text="Bieh"/>
  <string id="E11CU_noble_f" text="Biehum"/>
  <string id="E11CU_ruler_m" text="Chan"/>
  <string id="E11CU_ruler_f" text="Chatun"/>
  <string id="E11CU_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Chatun{?}Chan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11CU_n_cul" text="Ciurki"/>
  <string id="E11CU_adj_fac" text="Ciurskaja"/>
  <string id="E11CU_short_term" text="Ciurki"/>
  <string id="E11CU_formal_name" text="Ciurki Sułtanat"/>
  <string id="E11CU_informal_name" text="Ciurki"/>
  <string id="E11CU_desc" text="U 1700 hodzie Ciurskija narody zajmali vielizarnuju hieahrafičnuju prastoru — ad Paŭdniova-Ŭschodniaj Jeŭropy da Centralnaj Azii — i byli pieravažna arhanizavanyja ŭ miežach troch vialikich Isłamskich parachavych impieryjaŭ i roznych kačavych kanfiederacyjaŭ. Asmanskija Turki zastavalisia daminujučaj palityčnaj siłaj, kirujučy šmatetničnaj impieryjaj, jakaja, niahledziačy na niadaŭnija terytaryjalnyja straty pavodle Karłavickaha Miru 1699 hoda, usio jašče kantralavała Bałkany, Anatoliju i Arabski śviet. Na ŭschodzie Ciurska-Piersidzkija dynastyi — Safavidy ŭ Iranie i Vialikija Mahoły ŭ Indyi — zachoŭvali svaju Čahatajskuju Ciurskuju spadčynu i kiravali raźvitymi i bahatymi pałacami. U Centralna-Azijackim rehijonie Chanstvy Chivy, Buchary i Kakanda byli centrami ŭłady Ciurskich Uzbiekaŭ, chacia jany sutykalisia z uzmacnialnym ciskam z boku Maskoŭskaj i Cynskaj impieryjaŭ. Pa ŭsioj Jeŭrazijskaj stepavaj prastory kačavyja i paŭkačavyja hrupy, jak Kazachi, Kyrhyzy i Turkmieny, zachoŭvali tradycyjnyja plamionnyja struktury i žyviołahadoŭčy ład žyćcia, u toj čas jak Krymskija Tatary słužyli važnym paŭaŭtanomnym vajskovym pamiežžam Asmanskaj Impieryi. Niahledziačy na hetyja palityčnyja padzieły, Ciurski śviet byŭ abjadnany Sunickaj i Šyickaj halinami Isłamu, šyrokim užyvańniem Čahatajskich i Ahuzkich Ciurskich movaŭ, a taksama ahulnaj historyjaj kačavych mihracyjaŭ i impierskaha kiravańnia."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_mercs.xml-->
  <string id="8GDgJCB4" text="My - lehiendarnyja Banu Tajja, zaŭždy adkrytyja da tych, chto dobra płacić."/>
  <string id="bNReoRmt" text="Kali vam spatrebiacca najmity, źviarnicie ŭvahu na Orden Śviatoha Michaiła. My viedajem košt słovu i vykonvajem damovy, bo bačyli canu zdrady."/>
  <string id="ELtT9ctL" text="Mahčyma čuli pra Kipčakoŭ. Na poli boju my nia majem sabie roŭnych. My čakajem płatu adpaviednuju našaj kaštoŭnaści, i heta nia tanna, ale kali my voźmiem hrošy, to budziem trymacca damovy, navat koštam svajho žyćcia, kali spatrebicca."/>
  <string id="6UBdsXlo" text="My - Tajfa Majorka, i mora - naša stychija."/>
  <string id="a5LChqbr" text="My pryjšli z dalokaj-dalokaj krainy. Za miežaŭ raki Nił."/>
  <string id="48g7K7Zi" text="My z mahutnaha horada Hienuja, budziem vajavać usiul, dzie lha zarabić."/>
  <string id="sswCmQZ2" text="{?PLAYER.GENDER}Sustrakała{?}Sustrakaŭ{\?} varaha? Dakładna nie zabudzieš, kali zastanieśsia {?PLAYER.GENDER}žyvoj{?}žyvym{\?}."/>
  <string id="U9u8Qeu4" text="Kampanija Rućjery prapanoŭvaje svaje pasłuhi pa razumnych cenach. Ale nia varta nas złavać."/>
  <string id="QpBmbygb" text="Mažliva, vy čuli pra nas - Orden Śviatoha Jakava. Našy abaviazak — baranić nižejšyja kłasy ad adkidaŭ hramadstva i lichadziejaŭ."/>
  <string id="NeUilOqh" text="Brabansony dobra viadomy ŭ hetych krajach. My z radaściu dałučymsia da vašych šychtoŭ, kali zmožacie zapłacić."/>
  <string id="YayEAKaI" text="Mahčyma, vy nia čuli pra Danišmendaŭ. Ale hety kraj naležyć nam, i vy parušajecie miežy."/>
  <string id="DLV6F3ob" text="Mažliva, vy nia čuli pra Piečaniehaŭ. My nie žyviom u zasiejanych ziemlach, raspusnych ziemlach. My nie schilajemsia pierad Pałavieckim chanam. Nia siejem zbožža. Trymajemsia starych zvyčajaŭ, žyviom siarod vialikich stepaŭ."/>
  <string id="caKCwoPM" text="Orden Asasinaŭ - abierahalniki tajamnicy. My nazirajem z cieniu. Zrabicie nas svaimi vorahami na svoj strach i ryzyku."/>
  <string id="iOnsulPb" text="Mahčyma, vy čuli pra nas. Ludzi zavuć nas Jomśvikinhami. Nie sprabujcie šyryć tut Chryścijanski brud, my šanujem Starych Bahoŭ."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_nordic.xml-->
  <string id="sturgia.father" text="Frejr"/>
  <string id="sturgia.mother" text="Asłaŭh"/>
  <string id="E11NO_adj_cul" text="Nordy"/>
  <string id="E11NO_cul_name" text="Nordzkaja"/>
  <string id="E11NO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Drotninh{?}Konunhr{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Kona Jarł{?}Jarł{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_noble_m" text="Jarł"/>
  <string id="E11NO_noble_f" text="Kona Jarł"/>
  <string id="E11NO_ruler_m" text="Konunhr"/>
  <string id="E11NO_ruler_f" text="Drotninh"/>
  <string id="E11NO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Drotninh{?}Konunhr{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11NO_n_cul" text="Nordy"/>
  <string id="E11NO_adj_fac" text="Nordzkaja"/>
  <string id="E11NO_short_term" text="Nordy"/>
  <string id="E11NO_formal_name" text="Nordzkaje Panstva"/>
  <string id="E11NO_informal_name" text="Nordy"/>
  <string id="E11NO_desc" text="U 1700 hodzie Nordzkija narody — Datčanie, Narviežcy, Šviedy, Finy i Isłandcy — byli pieravažna padzielenyja pamiž dźviuma kankurujučymi rehijanalnymi dziaržavami: Dacka-Narvieskim Karaleŭstvam i Šviedzkaj Impieryjaj. Hety hod adznačyŭsia vybuchovym pačatkam Vialikaj Paŭnočnaj Vajny, kali Danija-Narviehija ŭstupiła ŭ kaalicyju, kab kinuć vyklik Šviedzkamu Času Vialikaj Mahutnaści (Stormaktstiden) i jaho panavańniu ŭ Bałtyjskim mory. U sacyjalnym planie nasielnictva zastavałasia pieravažna ahrarnym i Luteranskim, a dziaržaŭnaja Luteranskaja Carkva była asnovaj adukacyi, hramadzkaj marali i identyčnaści. U toj čas jak absalutnaja manarchija Šviecyi pad uładaj Karła XII zasiarodžvałasia na vajennaj ekspansii i abaronie terytoryjaŭ, Danija-Narviehija mieła ŭłasnuju sistemu absalutyzmu, dzie karol vałodaŭ poŭnaj uładaj nad šyrokimi ziemlami ad Paŭnočnaha mora da Arktyki. Niahledziačy na stały vajenny cisk i nastupstvy Małoha Ledavikovaha Pieryjadu, jakija ŭpłyvali na ŭradžai, Nordzkija narody zachoŭvali ŭstojlivuju marskuju kulturu i vysoki ŭzrovień piśmiennaści, i stajali na krytyčnym histaryčnym pierałomie, jaki ŭrešcie pryvioŭ da zaniapadu Šviedzkaj Impieryi i ŭźniknieńnia bolš zbałansavanaj rehijanalnaj stabilnaści."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_persian.xml-->
  <string id="E11PE_desc" text="U 1700 hodzie Iranski narod žyŭ u źmiarkańni Safavidzkaj dynastyi pad uładaj Šacha Sułtana Chusejna — u čas, jaki vyznačaŭsia źniešnim blaskam, ale ŭnutranym zaniapadam dziaržaŭnych instytutaŭ. Nasielnictva ŭjaŭlała saboj raznastajnuju mazaiku Piersaŭ, Azierbajdžancaŭ, Kurdaŭ i roznych kačavych plamionaŭ, abjadnanych dziaržaŭna naviazanym Dvanaccaciimamskim Šyizmam, što staŭ padmurkam nacyjanalnaj identyčnaści. Chacia stalica Isfahan zastavałasia adnym z najpryhažejšych i architekturna najdaskanałych haradoŭ śvietu, sialanstva i handlarstva ŭsio bolš ciarpieli ad ekanamičnych ciažkaściaŭ praz administracyjnuju karupcyju, relihijnuju nieciarpimaść da mienšaściaŭ i ŭzrastańnie ŭpłyvu kansiervatyŭnaha Ŭlemstva. Hety hod staŭ krytyčnym zaciššam pierad buraj: niahledziačy na adnosny mir 1700 hoda, Safavidzkaje Haspadarstva stajała na parozie krachu, bo naśpiavała niezadavolenaść siarod Afhanskich plamionaŭ na ŭschodnim pamiežžy, što nieŭzabavie pryviało da katastrafičnaha ŭvarvańnia Chotaki i kanca Safavidzkaj stabilnaści."/>
  <string id="E11PE_adj_cul" text="Iran"/>
  <string id="E11PE_cul_name" text="Iranskaja"/>
  <string id="E11PE_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Sułtana{?}Sułtan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Emira{?}Emir{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_noble_m" text="Emir"/>
  <string id="E11PE_noble_f" text="Emira"/>
  <string id="E11PE_ruler_m" text="Sułtan"/>
  <string id="E11PE_ruler_f" text="Sułtana"/>
  <string id="E11PE_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Sułtana{?}Sułtan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PE_n_cul" text="Iran"/>
  <string id="E11PE_adj_fac" text="Iranskaja"/>
  <string id="E11PE_short_term" text="Iran"/>
  <string id="E11PE_formal_name" text="Safavidzkaja Impieryja"/>
  <string id="E11PE_informal_name" text="Iran"/>
  <string id="persianfather" text="Ardešyr"/>
  <string id="persianmother" text="Mandana"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_polish.xml-->
  <string id="polish.father" text="Ryšard"/>
  <string id="polish.mother" text="Janina"/>
  <string id="E11PO_desc" text="U 1700 hodzie Polski narod žyŭ u Rečy Paspalitaj — vializnaj i decentralizavanaj dziaržavie, kiravanaj unikalnaj sistemaj Załatych Volnaściaŭ, jakaja nadavała šlachcie biesprecedentnyja palityčnyja pravy i ŭładu abirać manarcha. Hety hod staŭ trahičnym pierałomam, kali novaabrany karol Aŭhust II Mocny ŭciahnuŭ krainu ŭ Vialikuju Paŭnočnuju Vajnu, pieratvaryŭšy Polskija ziemli ŭ hałoŭnaje pole boju dla Šviedzkich, Maskoŭskich i Saksonskich vojskaŭ. U toj čas jak šlachta žyła pavodle Sarmackaha stylu žyćcia — admietnaj kulturnaj identyčnaści, što spałučała zachodniaje rycarstva z uschodnimi estetyčnymi ŭpłyvami, — pieravažnaja bolšaść nasielnictva składałasia z sialan, jakija žyli ŭ miežach abmiežavalnaj i ŭsio bolš žorstkaj sistemy pryhońnictva. Niahledziačy na naśpiavajučyja palityčnyja chmary i asłableńnie centralnaj ułady, Polski narod zastavaŭsia hłyboka addany Rymska-Katalickaj viery, jakaja słužyła kulturnaj aporaj nacyi va ŭmovach uzrastajučaha ŭpłyvu susiednich absalutnych manarchijaŭ."/>
  <string id="E11PO_adj_cul" text="Polšča"/>
  <string id="E11PO_cul_name" text="Polskaja"/>
  <string id="E11PO_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Kruleva{?}Krul{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Šlachcianka{?}Šlachcič{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_noble_m" text="Šlachcič"/>
  <string id="E11PO_noble_f" text="Šlachcianka"/>
  <string id="E11PO_ruler_m" text="Krul"/>
  <string id="E11PO_ruler_f" text="Kruleva"/>
  <string id="E11PO_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Kruleva{?}Krul{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PO_n_cul" text="Polšča"/>
  <string id="E11PO_adj_fac" text="Polskaja"/>
  <string id="E11PO_short_term" text="Polšča"/>
  <string id="E11PO_formal_name" text="Reč Paspalitaja"/>
  <string id="E11PO_informal_name" text="Polšča"/>
  <string id="polishfather" text="Hierard"/>
  <string id="polishmother" text="Alicyja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_portuguese.xml-->
  <string id="portuguese.father" text="Fiernaŭ"/>
  <string id="portuguese.mother" text="Hijomar"/>
  <string id="E11PORT_desc" text="U 1700 hodzie Partuhalski narod žyŭ u hramadztvie, jakoje stajała na parozie značnaha ekanamičnaha zruchu paśla adkryćcia vielizarnych radoviščaŭ zołata ŭ kałanijalnaj Brazilii, ažyciaŭlonnaha ŭsiaho niekalki hadoŭ tamu. Pad uładaj karala Piedra II kraina pierachodziła ad rańniaha panavańnia ŭ Azijackim handli śpiecymi da Atlantyčna aryjentavanaj ekanomiki, jakaja ŭzbahačała manarchiju i starejšuju šlachtu. Chacia stalica Lisabon kvitnieła jak bahaty kasmapalityčny centar, bolšaść nasielnictva zastavałasia sielskaj, kansiervatyŭnaj i hłyboka relihijnaj, a paŭsiadzionnaje žyćcio mocna vyznačałasia Partuhalskaj Inkvizicyjaj i Katalickaj Carkvoj. Hety hod taksama adznačyŭ hieapalityčny pierałom: Partuhalija rychtavałasia ŭstupić u Vajnu za Hišpanskuju Spadčynu, što pryviało da Metenskaha Dahavora 1703 hoda z Anhlijaj, jaki na stahodździ pryviazaŭ Partuhalski handal — asabliva vinnuju i tekstylnuju haliny — da Brytanskich intaresaŭ. Niahledziačy na prytok kałanijalnaha bahaćcia, hety pieryjad charaktaryzavaŭsia rostam razryvu pamiž zamožnaj haradzkoj elitaj i sialanstvam, jakoje sutykałasia z ahrarnym zastojem i vysokimi padatkami."/>
  <string id="E11PORT_adj_cul" text="Partuhalija"/>
  <string id="E11PORT_cul_name" text="Partuhalskaja"/>
  <string id="E11PORT_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Rajńja{?}Rej{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Nobre{?}Nobre{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_noble_m" text="Nobre"/>
  <string id="E11PORT_noble_f" text="Nobre"/>
  <string id="E11PORT_ruler_m" text="Rej"/>
  <string id="E11PORT_ruler_f" text="Rajńja"/>
  <string id="E11PORT_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Rajńja{?}Rej{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11PORT_n_cul" text="Partuhalija"/>
  <string id="E11PORT_adj_fac" text="Partuhalskaja"/>
  <string id="E11PORT_short_term" text="Partuhalija"/>
  <string id="E11PORT_formal_name" text="Partuhalija"/>
  <string id="E11PORT_informal_name" text="Partuhalija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_rus.xml-->
  <string id="rus.father" text="Vasilij"/>
  <string id="rus.mother" text="Fieofanija"/>
  <string id="rusdescription" text="U 1700 hodzie Maskoŭski narod žyŭ u vielizarnym, pieravažna ahrarnym hramadztvie, jakim kiravała Maskoŭskaje Carstva, na parozie hłybokich pieraŭtvareńniaŭ pad čałom cara Piatra I Vialikaha. Bolšaść nasielnictva składali pryhonnyja Pravasłaŭnyja sialanie, jakija žyli ŭ viaskovych abščynach i zabiaśpiečvali siabie naturalnaj haspadarkaj, u toj čas jak małalikaja elita kantralavała ziamlu, vajskovuju słužbu i haspadarčaje kiravańnie. Tradycyjnyja zvyčai, relihijnaja praktyka i žorstka ijerarchičny hramadzki ład vyznačali štodzionnaje žyćcio, navat kali Piotr pačaŭ ukaraniać maštabnyja reformy dla madernizacyi dziaržavy, vojska i ekanomiki pavodle Zachodnie-Jeŭrapiejskaha ŭzoru. Hetyja źmieny — novyja padatki, vajskovy nabor i kulturnyja zahady — lahli ciažaram na nasielnictva, ale ŭrešcie nakiravali Maskoviju na šlach pieratvareńnia ŭ adno z bujniejšych Jeŭrapiejskich panstvaŭ XVIII stahodździa."/>
  <string id="rusrulertitle" text="{RULER.NAME} {?RULER.GENDER}Caryca{?}Car{\?}"/>
  <string id="rusnobletitle" text="{RULER.NAME} {?RULER.GENDER}Dvaranka{?}Dvaranin{\?}"/>
  <string id="rusofficial" text="Dvaranin"/>
  <string id="rusofficialf" text="Dvaranka"/>
  <string id="rusruler" text="Car"/>
  <string id="rusrulerf" text="Caryca"/>
  <string id="rusrulerterm" text="{?RULER.GENDER}Caryca{?}Car{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="rusfactionadjective" text="Maskoŭskaja"/>
  <string id="rusfactionshortterm" text="Maskovija"/>
  <string id="rusfactionformalname" text="Maskoŭskaje Carstva"/>
  <string id="rusfactioninformalname" text="Maskovija"/>
  <string id="ruscultureadjective" text="Maskoŭskaja"/>
  <string id="ruscultureneutralterm" text="Maskovija"/>
  <string id="rusmembers" text="Maskovija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_scottish.xml-->
  <string id="scottish.father" text="Bojd"/>
  <string id="scottish.mother" text="Betani"/>
  <string id="E11SC_desc" text="U 1700 hodzie Šatłandzki narod žyŭ u krainie, jakaja była hłyboka padzielenaja ŭnutrana i pieražyvała ekanamičny kryzis napiaredadni Aktaŭ Unii 1707 hoda. Nasielnictva padzialałasia pamiž Anhłamoŭnymi Preśbiteryjanskimi Nizinami i Hełamoŭnymi, pieravažna Katalickimi abo Jepiskapalnymi Hornymi Rajonami, dzie kłanavyja struktury ŭsio jašče vyznačali sacyjalnaje i vajennaje žyćcio. Hety hod staŭ faktyčnym dnom Šatłandzkich finansaŭ paśla katastrafičnaha pravału Darjenskaj schiemy — kałanijalnaj sproby ŭ Panamie, jakaja źniščyła amal čverć likvidnaha kapitału krainy i pakinuła nasielnictva pierad šyrokim hoładam i biednaściu. U toj čas jak Šatłandzkaja Carkva ŭ Nizinach padtrymlivała strohi maralny i adukacyjny kantrol, spryjajučy ŭzroŭniu piśmiennaści, jakaja nieŭzabavie zakłała padmurak Šatłandzkaha Aśvietnictva, palityčnaja elita ŭsio bolš dzialiłasia ŭ pytańni: zachavać niezaležnaść ci šukać ekanamičnaha vyratavańnia praz uniju z Anhlijaj. Niahledziačy na ciažkaści, Šatłandzkaja identyčnaść zastavałasia mocna vyraznaj, zasnavanaj na tradycyi vajennaj niezaležnaści i kvitniejučaj intelektualnaj haradzkoj kultury Edynburha i Hłazha."/>
  <string id="E11SC_adj_cul" text="Šatłandyja"/>
  <string id="E11SC_cul_name" text="Šatłandzkaja"/>
  <string id="E11SC_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Banryh{?}Ryh{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Banciarna{?}Ciarna{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_noble_m" text="Ciarna"/>
  <string id="E11SC_noble_f" text="Banciarna"/>
  <string id="E11SC_ruler_m" text="Ryh"/>
  <string id="E11SC_ruler_f" text="Banryh"/>
  <string id="E11SC_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Banryh{?}Ryh{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SC_n_cul" text="Šatłandyja"/>
  <string id="E11SC_adj_fac" text="Šatłandzkaja"/>
  <string id="E11SC_short_term" text="Šatłandyja"/>
  <string id="E11SC_formal_name" text="Šatłandzkaje Karaleŭstva"/>
  <string id="E11SC_informal_name" text="Šatłandyja"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_serbian.xml-->
  <string id="serbian.father" text="Ratymir"/>
  <string id="serbian.mother" text="Vidosava"/>
  <string id="E11SERB_desc" text="U 1700 hodzie Sierbski narod byŭ razdrobleny i raskidany, žyvučy pieravažna pad uładaj Asmanskaj Impieryi abo ŭ składzie Habsburskaj Manarchii paśla Vialikaj Mihracyi Sierbaŭ 1690 hoda. Tyja, chto zastavaŭsia na Asmanskich ziemlach, žyli jak rai (padatkaabkładanyja) u miežach miletnaj sistemy, u toj čas jak dziasiatki tysiač niadaŭna pasialilisia na Vajennaj Miažy Aŭstryjskaj Impieryi, słužačy prafiesijnymi vajskoŭcami ŭ abmien na relihijnuju svabodu i prava na ziamlu. Hety pieryjad byŭ vyznačany baraćboj za kulturnaje vyžyvańnie, dzie Sierbskaja Pravasłaŭnaja Carkva zastavałasia klučavoj instytucyjaj, jakaja zachoŭvała nacyjanalnuju identyčnaść, movu i pamiać pra siaredniaviečnaje Sierbskaje Karaleŭstva. Niahledziačy na ciažkaści pamiežnych vojnaŭ i stałych pierasialeńniaŭ, 1700 hod staŭ važnym etapam kansalidacyi Sierbskaj dyjaspary ŭ Centralnaj Jeŭropie, zakłaŭšy intelektualnyja i carkoŭnyja asnovy sučasnaha nacyjanalnaha adradžeńnia, jakoje ŭźniknie ŭ nastupnym stahodździ."/>
  <string id="E11SERB_adj_cul" text="Sierbija"/>
  <string id="E11SERB_cul_name" text="Sierbskaja"/>
  <string id="E11SERB_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Kralica{?}Kral{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Županka{?}Župan{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_noble_m" text="Župan"/>
  <string id="E11SERB_noble_f" text="Županka"/>
  <string id="E11SERB_ruler_m" text="Kral"/>
  <string id="E11SERB_ruler_f" text="Kralica"/>
  <string id="E11SERB_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Kralica{?}Kral{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11SERB_n_cul" text="Sierbija"/>
  <string id="E11SERB_adj_fac" text="Sierbskaja"/>
  <string id="E11SERB_short_term" text="Sierbija"/>
  <string id="E11SERB_formal_name" text="Sierbskaje Panstva"/>
  <string id="E11SERB_informal_name" text="Sierbija"/>
  <!--input/module_strings/module_strings_vlandia.xml-->
  <string id="vlandia.father" text="Habryel"/>
  <string id="vlandia.mother" text="Žanna"/>
  <string id="E11FR_adj_cul" text="Francyja"/>
  <string id="E11FR_cul_name" text="Francuzkaja"/>
  <string id="E11FR_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Ren{?}Rua{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Dziušes{?}Dziuk{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_noble_m" text="Dziuk"/>
  <string id="E11FR_noble_f" text="Dziušes"/>
  <string id="E11FR_ruler_m" text="Rua"/>
  <string id="E11FR_ruler_f" text="Ren"/>
  <string id="E11FR_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Ren{?}Rua{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11FR_n_cul" text="Francyja"/>
  <string id="E11FR_adj_fac" text="Francuzkaja"/>
  <string id="E11FR_short_term" text="Francyja"/>
  <string id="E11FR_formal_name" text="Francuzkaje Karaleŭstva"/>
  <string id="E11FR_informal_name" text="Francyja"/>
  <string id="E11FR_desc" text="U 1700 hodzie Francuzki narod žyŭ na viaršyni absalutyzmu Ludovika XIV, u najbolš nasielenaj i kulturna daminujučaj krainie Jeŭropy. Sacyjalnaja struktura stroha rehulavałasia sistemaj Troch Sasłoŭjaŭ, dzie małalikaja elita duchavienstva i šlachty vałodała šyrokimi pryvilejami, u toj čas jak Treciaje Sasłoŭje — jakoje składała bolš za 95% nasielnictva — niesła asnoŭny ciažar padatkaŭ, što išli na finansavańnie biaskoncych vojnaŭ karala i pyšnaści Viersala. Chacia ŭzrastajučaja haradzkaja buržuazija pačała kvitnieć dziakujučy hlabalnamu handlu i dziaržaŭnaj administracyi, pieravažnaja bolšaść Francuzaŭ zastavałasia sielskimi sialanami, jakija sutykalisia z ciažkaściami ahrarnaha zastoju i nastupstvami Małoha Ledavikovaha Pieryjadu, što vyklikała častyja nieŭradžai. Hod 1700 byŭ asabliva pavarotnym: śmierć Karła II Hišpanskaha ŭciahnuła Francyju ŭ ciažkuju Vajnu za Hišpanskuju Spadčynu, što mocna ŭzmacniła cisk na sialan praz prymusovuju rekrutacyju i pavieličeńnie padatkaŭ. Niahledziačy na hetyja ciažkaści, Francuzkaja identyčnaść była abjadnanaja strohim Rymska-Katalickim vieravyznańniem — zamacavanym paśla admieny Nantskaha Edykta ŭ 1685 hodzie — i nieparaŭnalnym prestyžam Francuzkaj movy i mastactvaŭ, jakija vyznačali rańnija etapy Jeŭrapiejskaha Aśvietnictva."/>
  <!--input/module_strings/module_strings_welsh.xml-->
  <string id="welsh.father" text="Hvałchmaj"/>
  <string id="welsh.mother" text="Katryn"/>
  <string id="E11welsh_desc" text="U 1700 hodzie Valijski narod žyŭ u składzie Anhlijskaha Karaleŭstva paśla Aktaŭ Unii XVI stahodździa, jakija całkam intehravali Ŭels u Anhlijskuju pravavuju i administracyjnuju sistemu. Valijskaje hramadztva było pieravažna sielskim i ahrarnym, arhanizavanym vakoł nievialikich fiermaŭ i žyviołahadoŭčych supolnaściaŭ, z mocnaj pryviazanaściu da rodavych suviaziaŭ, miascovych zvyčajaŭ i Valijskaj movy, jakaja zastavałasia šyroka ŭžyvalnaj siarod prostaha ludu. Relihija adyhryvała centralnuju rolu ŭ štodzionnym žyćci: daminujučym było Anhlikanstva, ale pačali ŭźnikać i niekanfarmisckija ruchi, asabliva siarod nižejšych słajoŭ nasielnictva. Chacia Ŭels byŭ palityčna padparadkavany i ekanamična biadniejšy za bolšuju častku Anhlii, u 1700 hodzie jon zachoŭvaŭ vyraznuju kulturnuju identyčnaść, jakaja prajaŭlałasia praz movu, paeziju i muzyku i paźniej stała asnovaj mocnaha kulturnaha adradžeńnia ŭ XVIII–XIX stahodździach."/>
  <string id="E11welsh_adj_cul" text="Ŭels"/>
  <string id="E11welsh_cul_name" text="Ŭelskaja"/>
  <string id="E11welsh_ruler_title" text="{?RULER.GENDER}Brenchines{?}Brenin{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_noble_title" text="{?RULER.GENDER}Arhłŭjides{?}Arhłŭjid{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_noble_m" text="Arhłŭjid"/>
  <string id="E11welsh_noble_f" text="Arhłŭjides"/>
  <string id="E11welsh_ruler_m" text="Brenin"/>
  <string id="E11welsh_ruler_f" text="Brenchines"/>
  <string id="E11welsh_ruler_sp" text="{?RULER.GENDER}Brenchines{?}Brenin{\?} {RULER.NAME}"/>
  <string id="E11welsh_n_cul" text="Ŭels"/>
  <string id="E11welsh_adj_fac" text="Ŭelskaja"/>
  <string id="E11welsh_short_term" text="Ŭels"/>
  <string id="E11welsh_formal_name" text="Ŭels"/>
  <string id="E11welsh_informal_name" text="Ŭels"/>
 </strings>
</base>